কিন্তু	O
প্রত্যাশিত	O
বিবরণী	O
জমা	O
না	O
পড়ায়	O
সময়	O
আবার	O
বাড়িয়ে	O
৩১	O
ডিসেম্বর	TIM
পর্যন্ত	O
করা	O
হয়	O
।	O

দেখা	O
যাচ্ছে	O
,	O
তিন	O
দফা	O
সময়	O
বাড়ানোর	O
পরও	O
সাড়ে	O
আট	O
লাখ	O
রিটার্ন	O
জমা	O
পড়েনি	O
।	O

বিশেষ	O
লক্ষণীয়	O
হলো	O
,	O
গত	TIM
নভেম্বর	TIM
ও	O
ডিসেম্বর	TIM
মাসে	TIM
হরতাল-অবরোধের	O
মতো	O
রাজনৈতিক	O
কর্মসূচির	O
কারণে	O
মাত্র	O
আড়াই	O
লাখ	O
বিবরণী	O
জমা	O
পড়ে	O
।	O

এই	O
দুই	O
মাসে	O
কার্যত	O
অফিস-আদালতে	O
কাজ	O
হয়নি	O
।	O

করদাতারাও	O
আতঙ্কে	O
বিবরণী	O
জমার	O
আনুষঙ্গিক	O
কাগজপত্র	O
সংগ্রহ	O
করতে	O
পারেননি	O
।	O

এনবিআরের	B-ORG
কর্মকর্তারা	O
জানান	O
,	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতার	O
কারণে	O
গতবারের	TIM
মতো	O
এবার	O
বিবরণী	O
জমা	O
পড়েনি	O
।	O

উল্লেখ্য	O
,	O
গত	TIM
করবর্ষে	TIM
(	O
২০১২-১৩	O
)	O
সাড়ে	O
১১	O
লাখ	O
করদাতা	O
তাঁদের	O
বার্ষিক	O
আয়কর	O
বিবরণী	O
জমা	O
দিয়েছেন	O
।	O

তবে	O
এনবিআরের	B-ORG
অনেক	O
কর্মকর্তা	O
দাবি	O
করেছেন	O
,	O
গতবার	TIM
বাস্তবে	O
এত	O
বিবরণী	O
জমা	O
পড়েনি	O
।	O

প্রতিবছর	O
সময়	O
বাড়ানো	O
একটি	O
সংস্কৃতি	O
হয়ে	O
দাঁড়িয়েছে	O
।	O

মূলত	O
ব্যবসায়ীদের	O
দাবির	O
কারণে	O
সময়	O
বাড়ানো	O
হয়	O
।	O

অভিযোগ	O
রয়েছে	O
,	O
প্রতিবছর	O
বিবরণী	O
জমার	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
নির্ধারণ	O
করে	O
এনবিআর	B-ORG
।	O

সেই	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
অর্জনে	O
ব্যবসায়ী	O
সংগঠনগুলোর	O
কাছ	O
থেকে	O
সময়	O
বাড়ানোর	O
জন্য	O
সুপারিশ	O
করানো	O
হয়	O
।	O

আয়কর	O
অধ্যাদেশ	O
অনুযায়ী	O
,	O
টিআইএন	O
থাকলেই	O
রিটার্ন	O
জমা	O
দেওয়া	O
বাধ্যতামূলক	O
।	O

তা	O
সময়মতো	O
জমা	O
না	O
দিলে	O
জরিমানা	O
করার	O
বিধান	O
রয়েছে	O
।	O

এ	O
ক্ষেত্রে	O
সংশ্লিষ্ট	O
উপ-কর	O
কমিশনার	O
সর্বশেষ	O
কর	O
নির্ধারণের	O
আরোপিত	O
করের	O
১০	O
শতাংশ	O
পর্যন্ত	O
এককালীন	O
জরিমানা	O
করতে	O
পারেন	O
।	O

তবে	O
এককালীন	TIM
জরিমানার	O
ন্যূনতম	O
পরিমাণ	O
এক	O
হাজার	O
টাকা	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
আয়কর	O
বিবরণী	O
দাখিলের	O
নির্ধারিত	O
সময়	O
শেষ	O
হওয়ার	O
পর	O
পরবর্তী	O
প্রতিদিনের	O
জন্য	O
৫০	O
টাকা	O
হারে	O
জরিমানা	O
করার	O
বিধান	O
রয়েছে	O
।	O

চলতি	O
২০১৩-১৪	O
অর্থবছরের	TIM
প্রথম	O
ছয়	O
মাসে	O
(	O
জুলাই-ডিসেম্বর	TIM
)	O
৮৫	O
কোটি	O
৭৬	O
লাখ	O
টাকা	O
মুনাফা	O
অর্জন	O
করেছে	O
বাংলাদেশ	B-ORG
হাউস	I-ORG
বিল্ডিং	I-ORG
ফাইন্যান্স	I-ORG
করপোরেশন	I-ORG
(	O
বিএইচবিএফসি	B-ORG
)	O
	O
।	O

সংস্থাটি	O
গতকাল	TIM
বৃহস্পতিবার	TIM
এক	O
সংবাদ	O
বিজ্ঞপ্তির	O
মাধ্যমে	O
এই	O
তথ্য	O
জানিয়েছে	O
।	O

বিজ্ঞপ্তিতে	O
বলা	O
হয়	O
,	O
গত	TIM
ছয়	O
মাসে	O
করপোরেশনের	B-ORG
মোট	O
আয়	O
হয়েছে	O
১২২	O
কোটি	O
চার	O
লাখ	O
টাকা	O
,	O
ব্যয়	O
হয়েছে	O
৩৬	O
কোটি	O
২৮	O
লাখ	O
টাকা	O
।	O

আগের	TIM
অর্থবছরের	O
একই	O
সময়ে	O
১১১	O
কোটি	O
৯৭	O
লাখ	O
টাকা	O
মুনাফা	O
এবং	O
২৭	O
কোটি	O
পাঁচ	O
লাখ	O
টাকা	O
ব্যয়	O
হয়েছিল	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
গত	TIM
ছয়	O
মাসে	O
ঋণ	O
মঞ্জুর	O
করা	O
হয়	O
২২২	O
কোটি	O
২০	O
লাখ	O
টাকা	O
।	O

তবে	O
আগের	TIM
মঞ্জুর	O
করা	O
ঋণ	O
পরে	O
বিতরণ	O
হওয়ায়	O
এই	O
সময়ে	O
মোট	O
ঋণ	O
বিতরণ	O
বেড়ে	O
দাঁড়ায়	O
২২৫	O
কোটি	O
৯৭	O
লাখ	O
টাকা	O
।	O

এই	O
সময়ে	TIM
২০০	O
কোটি	O
৪৫	O
লাখ	O
টাকা	O
ঋণ	O
আদায়	O
হয়	O
।	O

একই	O
সময়ে	O
শ্রেণীকৃত	O
ঋণের	O
পরিমাণ	O
২৩৩	O
কোটি	O
১৮	O
লাখ	O
টাকা	O
,	O
শ্রেণীকৃত	O
ঋণের	O
হার	O
৭	O
দশমিক	O
৯৬	O
শতাংশ	O
এবং	O
অশ্রেণীকৃত	O
ঋণের	O
হার	O
৯২	O
দশমিক	O
০৪	O
শতাংশ	O
হয়	O
বলে	O
জানায়	O
বিএইচবিএফসি	B-ORG
।	O

শেয়ারবাজারে	O
নতুন	O
বছরের	O
শুরুটা	O
হয়েছে	O
ইতিবাচকভাবে	O
।	O

বছরের	O
প্রথম	O
কার্যদিবসে	TIM
গতকাল	TIM
বুধবার	TIM
দেশের	O
দুই	O
স্টক	B-ORG
এক্সচেঞ্জে	I-ORG
সূচক	O
ও	O
লেনদেন	O
বেড়েছে	O
।	O

প্রধান	O
শেয়ারবাজার	O
ঢাকা	B-ORG
স্টক	I-ORG
এক্সচেঞ্জে	I-ORG
(	O
ডিএসই	B-ORG
)	O
এদিন	O
লেনদেন	O
৪০০	O
কোটি	O
টাকা	O
ছাড়িয়েছে	O
।	O

অপর	O
শেয়ারবাজার	O
চট্টগ্রাম	B-ORG
স্টক	I-ORG
এক্সচেঞ্জে	I-ORG
(	O
সিএসই	B-ORG
)	O
লেনদেন	O
ছাড়িয়েছে	O
৪০	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

বাজারের	O
সবগুলো	O
সূচকের	O
ইতিবাচক	O
অবস্থানের	O
পাশাপাশি	O
গতকাল	TIM
মূল্যবৃদ্ধির	O
শীর্ষে	O
উঠে	O
আসে	O
ভালো	O
মৌলভিত্তির	O
কোম্পানি	O
।	O

বেশ	O
কিছুদিন	O
ধরে	O
দুই	O
বাজারে	O
মূল্যবৃদ্ধির	O
শীর্ষ	O
তালিকায়	O
দুর্বল	O
মৌলভিত্তির	O
কোম্পানির	O
প্রাধান্য	O
ছিল	O
।	O

ঢাকার	B-LOC
বাজারে	O
এদিন	O
মূল্যবৃদ্ধির	O
শীর্ষে	O
পাঁচ	O
কোম্পানির	O
তালিকায়	O
ছিল	O
যথাক্রমে	O
পদ্মা	B-ORG
অয়েল	I-ORG
,	O
আইডিএলসি	B-ORG
ফিন্যান্স	I-ORG
,	O
মেঘনা	B-ORG
পেট্রোলিয়াম	I-ORG
,	O
আরামিট	B-ORG
ও	O
বাংলাদেশ	B-LOC
ইন্ডাস্ট্রিয়াল	I-ORG
ফিন্যান্স	I-ORG
।	O

দিন	O
শেষে	O
এসব	O
কোম্পানির	O
শেয়ারের	O
দাম	O
সর্বনিম্ন	O
৬	O
থেকে	O
সর্বোচ্চ	O
৯	O
শতাংশ	O
পর্যন্ত	O
বেড়েছে	O
।	O

ডিএসইর	B-ORG
প্রধান	O
সূচক	O
ডিএসইএক্স	B-ORG
এদিন	TIM
প্রায়	O
২০	O
পয়েন্ট	O
বেড়ে	O
দাঁড়িয়েছে	O
চার	O
হাজার	O
২৮৬	O
পয়েন্টে	O
।	O

দিন	TIM
শেষে	O
লেনদেনের	O
পরিমাণ	O
ছিল	O
প্রায়	O
৪১২	O
কোটি	O
টাকা	O
,	O
যা	O
আগের	TIM
কার্যদিবসের	TIM
চেয়ে	O
৩০	O
কোটি	O
টাকা	O
বেশি	O
।	O

এদিন	O
ঢাকার	B-LOC
বাজারে	O
২৯১টি	O
কোম্পানি	O
ও	O
মিউচুয়াল	O
ফান্ডের	O
লেনদেন	O
হয়	O
।	O

এর	O
মধ্যে	O
১৬৫টিরই	O
দাম	O
বেড়েছে	O
,	O
কমেছে	O
৯৭টির	O
আর	O
অপরিবর্তিত	O
ছিল	O
২৯টির	O
দাম	O
।	O

বাজারসংশ্লিষ্ট	O
ব্যক্তিরা	O
বলছেন	O
,	O
বছরের	TIM
প্রথম	O
দিনের	TIM
শুরুটা	O
বেশ	O
ভালো	O
ছিল	O
।	O

মূল্যবৃদ্ধির	O
তালিকায়	O
ভালো	O
মৌলভিত্তির	O
কোম্পানির	O
শেয়ার	O
প্রাধান্য	O
পেয়েছে	O
।	O

এটি	O
বিনিয়োগকারী	O
ও	O
বাজারের	O
জন্য	O
ভালো	O
।	O

চট্টগ্রামের	B-LOC
বাজারে	O
গতকাল	TIM
২১২টি	O
কোম্পানি	O
ও	O
মিউচুয়াল	O
ফান্ডের	O
লেনদেন	O
হয়	O
।	O

এর	O
মধ্যে	O
১০৬টিরই	O
দাম	O
বেড়েছে	O
,	O
কমেছে	O
৮০টির	O
আর	O
অপরিবর্তিত	O
ছিল	O
২৬টির	O
দাম	O
।	O

দিন	O
শেষে	O
লেনদেনের	O
পরিমাণ	O
ছিল	O
প্রায়	O
৪৩	O
কোটি	O
টাকা	O
,	O
যা	O
আগের	TIM
কার্যদিবসের	O
চেয়ে	O
চার	O
কোটি	O
টাকা	O
বেশি	O
।	O

সিএসইর	B-ORG
সার্বিক	O
সূচক	O
এদিন	O
৬০	O
পয়েন্ট	O
বেড়ে	O
দাঁড়িয়েছে	O
১৩	O
হাজার	O
২৬৩	O
পয়েন্টে	O
।	O

দেশের	O
শেয়ারবাজারে	O
গতকাল	TIM
বুধবার	TIM
থেকে	O
নতুন	O
প্রান্তিক	O
ঋণ	O
(	O
মার্জিন	O
লোন	O
)	O
সীমা	O
চালু	O
হয়েছে	O
।	O

এর	O
ফলে	O
শেয়ারের	O
বিপরীতে	O
ঋণসীমা	O
আরও	O
এক	O
ধাপ	O
কমল	O
।	O

পুঁজিবাজার	O
নিয়ন্ত্রক	O
সংস্থা	O
বাংলাদেশ	B-ORG
সিকিউরিটিজ	I-ORG
অ্যান্ড	I-ORG
এক্সচেঞ্জ	I-ORG
কমিশন	I-ORG
(	O
বিএসইসি	B-ORG
)	O
নির্ধারিত	O
ঋণসীমা	O
অনুযায়ী	O
নতুন	O
এই	O
সিদ্ধান্ত	O
কার্যকর	O
হয়	O
।	O

নতুন	O
সীমা	O
অনুযায়ী	O
এখন	O
থেকে	O
বিনিয়োগকারীরা	O
শেয়ারের	O
বিপরীতে	O
১:১	O
হারে	O
ঋণসুবিধা	O
পাবেন	O
।	O

অর্থাৎ	O
কোনো	O
বিনিয়োগকারী	O
নিজে	O
১০০	O
টাকা	O
শেয়ারে	O
বিনিয়োগ	O
করলে	O
তার	O
বিপরীতে	O
ঋণদাতা	O
মার্চেন্ট	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
ও	O
ব্রোকারেজ	B-ORG
হাউস	I-ORG
থেকে	O
সর্বোচ্চ	O
১০০	O
টাকা	O
ঋণ	O
নিতে	O
পারবেন	O
।	O

এত	O
দিন	O
১:১.৫	O
হারে	O
ঋণসীমা	O
কার্যকর	O
ছিল	O
।	O

অর্থাৎ	O
কোনো	O
বিনিয়োগকারী	O
নিজে	O
১০০	O
টাকা	O
বিনিয়োগ	O
করলে	O
তার	O
বিপরীতে	O
সর্বোচ্চ	O
১৫০	O
টাকা	O
পর্যন্ত	O
ঋণসুবিধা	O
নিতে	O
পারতেন	O
।	O

২০১২	O
সালের	TIM
৩০	O
সেপ্টেম্বর	TIM
বিএসইসি	B-ORG
প্রান্তিক	O
ঋণসংক্রান্ত	O
একটি	O
নির্দেশনা	O
জারি	O
করে	O
।	O

তাতে	O
ধাপে	O
ধাপে	O
ঋণসীমা	O
কমানোর	O
নির্দেশ	O
দেওয়া	O
হয়েছে	O
।	O

নির্দেশনা	O
অনুযায়ী	O
চলতি	O
বছরের	O
১	O
জানুয়ারি	TIM
থেকে	O
১:১	O
হারে	O
ঋণ	O
বিতরণ	O
করতে	O
হবে	O
।	O

আর	O
চলতি	O
বছরের	O
১	O
জুলাই	TIM
থেকে	O
এই	O
সীমা	O
কমিয়ে	O
১	O
:	O
০.৫-এ	O
নামিয়ে	O
আনতে	O
বলা	O
হয়েছে	O
।	O

অর্থাৎ	O
জুলাই	TIM
থেকে	O
কোনো	O
বিনিয়োগকারী	O
১০০	O
টাকা	O
বিনিয়োগ	O
করে	O
তার	O
বিপরীতে	O
সর্বোচ্চ	O
৫০	O
টাকা	O
ঋণ	O
সুবিধা	O
পাবেন	O
।	O

ঋণের	O
সীমা	O
কমে	O
যাওয়ায়	O
বাজারে	O
এর	O
প্রভাব	O
সম্পর্কে	O
জানতে	O
চাইলে	O
আইডিএলসি	B-ORG
ইনভেস্টমেন্টসের	O
ব্যবস্থাপনা	O
পরিচালক	O
মোহাম্মদ	B-PER
মনিরুজ্জামান	I-PER
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
বলেন	O
,	O
ঋণসীমা	O
কমলেও	O
এর	O
নেতিবাচক	O
কোনো	O
প্রভাব	O
বাজারে	B-LOC
পড়বে	O
না	O
।	O

কারণ	O
বেশির	O
ভাগ	O
ঋণদাতা	O
প্রতিষ্ঠান	O
আগে	O
থেকেই	O
১:১	O
হারে	O
ঋণ	O
বিতরণ	O
করে	O
আসছে	O
।	O

ঋণদাতা	O
প্রতিষ্ঠানগুলো	O
তাদের	O
নিজস্ব	O
ব্যবস্থাপনায়	O
আগে	TIM
থেকে	O
ঋণসীমা	O
কমিয়ে	O
এনেছে	O
।	O

একাধিক	O
ঋণদাতা	O
প্রতিষ্ঠানের	O
কর্মকর্তাদের	O
সঙ্গে	O
কথা	O
বলে	O
জানা	O
গেছে	O
,	O
নতুন	O
ঋণ	O
বিতরণের	O
ক্ষেত্রে	O
এই	O
সীমা	O
কার্যকর	O
করা	O
হলেও	O
আগের	TIM
বিতরণকৃত	O
ঋণের	O
বেলায়	O
তা	O
কার্যকর	O
করা	O
সম্ভব	O
নয়	O
।	O

কারণ	O
অনেক	O
বিনিয়োগকারীর	O
পত্রকোষ	O
বা	O
পোর্টফোলিওতে	O
তাঁদের	O
মূলধনের	O
পরিমাণ	O
ঋণাত্মক	O
হয়ে	O
আছে	O
।	O

এর	O
ফলে	O
ওই	O
বিনিয়োগকারীর	O
বিপরীতে	O
দেওয়া	O
ঋণের	O
সীমাও	O
বেড়ে	O
গেছে	O
।	O

ঋণ	O
আবেদনের	O
সময়	O
বেড়েছে	O
:	O
এদিকে	O
শেয়ারবাজার	O
ধসে	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
বিনিয়োগকারীদের	O
সহায়তায়	O
গঠিত	O
পুনঃ	O
অর্থায়ন	O
তহবিল	O
থেকে	O
ঋণ	O
নেওয়ার	O
আবেদনের	O
সময়সীমা	TIM
আরও	O
এক	O
মাস	TIM
বাড়ানো	O
হয়েছে	O
।	O

এর	O
ফলে	O
আবেদনের	O
এই	O
সময়	O
৩১	O
জানুয়ারি	TIM
পর্যন্ত	O
বেড়েছে	O
।	O

তহবিল	O
তদারকি	O
কমিটির	O
এক	O
সভায়	O
এই	O
সিদ্ধান্ত	O
নেওয়া	O
হয়েছে	O
বলে	O
জানান	O
কমিটির	O
প্রধান	O
ও	O
বিএসইসির	B-ORG
নির্বাহী	O
পরিচালক	O
সাইফুর	B-PER
রহমান	I-PER
।	O

সাইফুর	B-PER
রহমান	I-PER
জানান	O
,	O
শেষ	O
সময়ে	O
এসে	O
ঋণ	O
আবেদনের	O
পরিমাণ	O
কিছুটা	O
বেড়েছে	O
।	O

এরই	O
মধ্যে	O
বেশ	O
কিছু	O
প্রতিষ্ঠানের	O
আবেদনের	O
পরিপ্রেক্ষিতে	O
প্রায়	O
৬৬	O
কোটি	O
টাকার	O
ঋণ	O
মঞ্জুর	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

আরও	O
বেশ	O
কিছু	O
ঋণ	O
আবেদন	O
মঞ্জুরের	O
অপেক্ষায়	O
আছে	O
।	O

এসব	O
বিবেচনায়	O
আবেদনের	O
সময়	O
এক	O
মাস	O
বাড়ানো	O
হয়েছে	O
।	O

সদ্য	O
সমাপ্ত	O
২০১৩	O
সালে	TIM
দেশের	O
মানুষের	O
জীবনযাত্রার	O
ব্যয়	O
বেড়েছে	O
আগের	TIM
বছরের	O
চেয়ে	O
১১	O
শতাংশ	O
।	O

এটি	O
২০১২	O
সালের	TIM
জীবনযাত্রার	O
ব্যয়	O
বৃদ্ধির	O
হারের	O
প্রায়	O
দ্বিগুণ	O
।	O

সে	O
বছর	TIM
জীবনযাত্রার	O
ব্যয়	O
বেড়েছিল	O
৬	O
দশমিক	O
৪২	O
শতাংশ	O
।	O

কনজ্যুমার	B-ORG
অ্যাসোসিয়েশন	I-ORG
অব	I-ORG
বাংলাদেশের	I-ORG
(	O
ক্যাব	B-ORG
)	O
দ্রব্যমূল্যবিষয়ক	O
বার্ষিক	O
প্রতিবেদনের	O
তথ্য	O
এটি	O
।	O

ক্যাব	B-ORG
বলছে	O
,	O
ভোক্তাদের	O
নিত্যপণ্যের	O
তালিকায়	O
(	O
কনজ্যুমার	O
বাসকেট	O
)	O
থাকা	O
পণ্যের	O
দাম	O
এবং	O
সেবার	O
গুরুত্বের	O
ভিত্তিতে	O
জীবনযাত্রা	O
ব্যয়ের	O
এই	O
হিসাব	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

অবশ্য	O
এর	O
মধ্যে	O
শিক্ষা	O
,	O
চিকিৎসা	O
ও	O
প্রকৃত	O
যাতায়াত	O
ব্যয়	O
ধরা	O
হয়নি	O
।	O

যদিও	O
সংগঠনটি	O
এসব	O
ব্যয়	O
আলাদা	O
করে	O
হিসাব	O
করেছে	O
।	O

বিগত	TIM
বছরে	TIM
নিত্যপণ্য	O
ও	O
সেবার	O
মূল্য	O
বেড়েছে	O
১২	O
দশমিক	O
১৭	O
শতাংশ	O
।	O

ঢাকার	B-LOC
১৫টি	O
পাইকারি-খুচরা	O
বাজার	O
ও	O
বিভিন্ন	O
সেবার	O
১১৪টি	O
খাদ্যপণ্য	O
,	O
২৬টি	O
নিত্যব্যবহার্য	O
সামগ্রী	O
এবং	O
১০টি	O
সেবার	O
মূল্য	O
পর্যালোচনা	O
করে	O
এই	O
হিসাব	O
করেছে	O
ক্যাব	B-ORG
।	O

ক্যাব	B-ORG
বলছে	O
,	O
দেশে	O
ধনী-গরিবের	O
আয়ের	O
বৈষম্য	O
বাড়ছেই	O
।	O

আয়ের	O
সঙ্গে	O
ব্যয়ের	O
অসংগতি	O
মানুষের	O
হতাশা	O
বাড়াচ্ছে	O
।	O

জীবন	O
চালাতে	O
এখন	O
হিমশিম	O
খাচ্ছে	O
সাধারণ	O
মানুষ	O
।	O

এ	O
অবস্থায়	O
বেকারদের	O
কর্মসংস্থানের	O
ব্যবস্থা	O
,	O
সাধারণ	O
মানুষের	O
আয়	O
বাড়াতে	O
পদক্ষেপ	O
নেওয়া	O
,	O
নিম্ন	O
আয়ের	O
মানুষের	O
সঙ্গে	O
সামঞ্জস্যপূর্ণ	O
বাজারব্যবস্থা	O
গড়ে	O
তোলা	O
,	O
শিক্ষা-চিকিৎসা-যাতায়াত	O
ব্যয়	O
ও	O
নগরবাসীর	O
বাড়িভাড়া	O
সহনীয়	O
পর্যায়ে	O
রাখতে	O
প্রয়োজনীয়	O
সরকারি	B-ORG
তৎপরতাই	O
সাধারণ	O
মানুষকে	O
স্বস্তি	O
দিতে	O
পারে	O
বলে	O
মনে	O
করে	O
ক্যাব	B-ORG
।	O

ক্যাবের	B-ORG
হিসাবে	O
,	O
মানুষের	O
জীবনযাত্রার	O
ব্যয়	O
২০১১	O
সালে	TIM
১১	O
দশমিক	O
৯৬	O
শতাংশ	O
,	O
২০১০	O
সালে	TIM
১৬	O
দশমিক	O
১০	O
শতাংশ	O
এবং	O
২০০৯	O
সালে	TIM
৬	O
দশমিক	O
১৯	O
শতাংশ	O
হারে	O
বেড়েছিল	O
।	O

ক্যাবের	B-ORG
বার্ষিক	O
প্রতিবেদন	O
অনুযায়ী	O
,	O
গত	TIM
বছরজুড়েই	O
আদা	O
,	O
পেঁয়াজ	O
,	O
রসুন	O
ও	O
কাঁচা	O
মরিচের	O
দাম	O
বেড়েছে	O
সবচেয়ে	O
বেশি	O
,	O
প্রায়	O
৩৮	O
দশমিক	O
৬৪	O
শতাংশ	O
।	O

বিভিন্ন	O
ধরনের	O
মাছের	O
দাম	O
বেড়েছে	O
২০	O
দশমিক	O
৩৬	O
শতাংশ	O
।	O

আর	O
গুঁড়া	O
মসলা	O
১৫	O
দশমিক	O
২৫	O
শতাংশ	O
,	O
মোটা-সরু	O
চাল	O
১০	O
শতাংশ	O
ও	O
সুগন্ধি	O
চাল	O
১৬	O
দশমিক	O
৩২	O
শতাংশ	O
,	O
ডাল	O
১৩	O
দশমিক	O
৭৮	O
শতাংশ	O
,	O
আটা-ময়দা	O
৭	O
দশমিক	O
১৬	O
শতাংশ	O
,	O
ফল	O
১৩	O
দশমিক	O
৬৮	O
শতাংশ	O
,	O
মুরগি	O
১০	O
দশমিক	O
১৩	O
শতাংশ	O
,	O
শাকসবজির	O
দাম	O
৯	O
শতাংশ	O
বেড়েছে	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
গুঁড়া	O
দুধ	O
৬	O
দশমিক	O
৫৭	O
শতাংশ	O
,	O
চা-পাতা	O
৪	O
দশমিক	O
৮৭	O
শতাংশ	O
,	O
নারিকেল	O
তেল	O
২১	O
দশমিক	O
৯০	O
শতাংশ	O
এবং	O
সাবানের	O
দাম	O
বেড়েছে	O
৮	O
শতাংশ	O
।	O

তবে	O
২০১৩	O
সালে	TIM
মানুষকে	O
স্বস্তি	O
দিয়েছে	O
ভোজ্যতেল	O
,	O
লবণ	O
ও	O
চিনি	O
।	O

গত	TIM
বছর	TIM
সয়াবিন	O
তেল	O
৫	O
দশমিক	O
৬৩	O
শতাংশ	O
,	O
লবণ	O
৫	O
দশমিক	O
১৬	O
শতাংশ	O
ও	O
চিনির	O
দাম	O
১২	O
দশমিক	O
৮৪	O
শতাংশ	O
কমেছে	O
।	O

অবশ্য	O
গত	TIM
বছর	O
খাদ্যবহির্ভূত	O
বিভিন্ন	O
পণ্যের	O
দামও	O
বেড়েছে	O
।	O

দেশি	O
থান	O
কাপড়	O
৮	O
দশমিক	O
২৫	O
শতাংশ	O
,	O
বিদেশি	O
থান	O
৬	O
দশমিক	O
৮৪	O
শতাংশ	O
,	O
শাড়ি	O
৩	O
দশমিক	O
৫২	O
শতাংশ	O
এবং	O
গেঞ্জি-গামছা-তোয়ালের	O
দাম	O
৭	O
দশমিক	O
৯৮	O
শতাংশ	O
বেড়েছে	O
।	O

ভোগ্যপণ্যের	O
দাম	O
সাধারণের	O
হাতের	O
নাগালে	O
রাখার	O
জন্য	O
বাজার	O
সিন্ডিকেট	O
রোধ	O
করতে	O
প্রতিযোগিতা	O
আইনের	O
যথাযথ	O
প্রয়োগ	O
,	O
টিসিবিকে	B-ORG
কার্যকর	O
করা	O
,	O
আন্তর্জাতিক	O
বাজারে	O
দাম	O
কমলেও	O
দেশে	O
না	O
কমানোর	O
ব্যবসায়ীদের	O
যে	O
প্রবণতা	O
সেটা	O
রোধ	O
,	O
সরকারকে	O
‘মার্কেট	O
ইন্টেলিজেন্স’	O
চালু	O
করা	O
এবং	O
পণ্যের	O
মোড়কজাতকরণ	O
বিধিমালা	O
কার্যকর	O
করার	O
সুপারিশ	O
করেছে	O
ক্যাব	B-ORG
।	O

ক্যাবের	B-ORG
হিসাবে	O
,	O
গত	TIM
বছর	O
বিদ্যুতের	O
দাম	O
৭	O
দশমিক	O
৩০	O
শতাংশ	O
ও	O
জ্বালানি	O
তেলের	O
দাম	O
৫	O
দশমিক	O
৬৫	O
শতাংশ	O
বেড়েছে	O
।	O

ওয়াসার	B-ORG
পানির	O
দাম	O
বেড়েছে	O
৫	O
শতাংশ	O
।	O

পাল্লা	O
দিয়ে	O
বেড়েছে	O
শহর-নগরের	O
বাড়িভাড়াও	O
।	O

২০১৩	O
সালে	TIM
বাসা	O
ভাড়া	O
বেড়েছে	O
১০	O
দশমিক	O
৯১	O
শতাংশ	O
।	O

ক্যাবের	B-ORG
পর্যবেক্ষণ	O
,	O
বাড়িভাড়া	O
বাড়ানোর	O
ক্ষেত্রে	O
বাড়িওয়ালারা	O
নিয়মনীতি	O
ও	O
আইনকানুনের	O
তোয়াক্কাই	O
করেন	O
না	O
।	O

সে	O
কারণে	O
অনেক	O
পরিবারই	O
মূল	O
শহর	O
থেকে	O
উপশহরে	O
সরে	O
যেতে	O
বাধ্য	O
হচ্ছে	O
।	O

এ	O
ক্ষেত্রে	O
ক্যাবের	B-ORG
সুপারিশ	O
হচ্ছে	O
,	O
বাড়িভাড়া	O
আইন	O
হালনাগাদ	O
করে	O
জনস্বার্থে	O
তা	O
কার্যকর	O
করা	O
,	O
সহজ	O
শর্তে	O
দীর্ঘমেয়াদি	O
কিস্তিতে	O
পরিশোধের	O
সুযোগ	O
রেখে	O
নিম্ন	O
,	O
নিম্ন	O
মধ্যবিত্ত	O
ও	O
মধ্যবিত্তের	O
জন্য	O
ফ্ল্যাট	O
নির্মাণ	O
ও	O
বরাদ্দ	O
দেওয়া	O
।	O

অন্যদিকে	O
যাতায়াত	O
ব্যয়	O
নিয়েও	O
অস্বস্তিতে	O
আছে	O
মানুষ	O
।	O

ক্যাবের	B-ORG
পর্যবেক্ষণ	O
,	O
সিএনজিচালিত	O
অটোরিকশা	O
ও	O
ট্যাক্সিচালকেরা	O
সরকারনির্ধারিত	O
ভাড়ায়	O
যাত্রী	O
পরিবহন	O
করতে	O
চান	O
না	O
।	O

একই	O
দূরত্বের	O
জন্য	O
চালকেরা	O
একেক	O
যাত্রীর	O
কাছ	O
থেকে	O
একেক	O
ভাড়া	O
দাবি	O
করছেন	O
।	O

এ	O
জন্য	O
বর্তমান	O
গণপরিবহনব্যবস্থা	O
ঢেলে	O
সাজানো	O
এবং	O
পরিবহন	O
সহজলভ্য	O
করতে	O
আইনের	O
প্রয়োগ	O
ও	O
যৌক্তিক	O
ভাড়া	O
নির্ধারণ	O
,	O
আন্তর্জাতিক	O
বাজারের	O
সঙ্গে	O
সমন্বয়	O
রেখে	O
দেশীয়	B-LOC
বাজারে	O
জ্বালানি	O
তেলের	O
দাম	O
কমিয়ে	O
আনার	O
সুপারিশ	O
করেছে	O
ক্যাব	B-ORG
।	O

ক্যাবের	B-ORG
প্রতিবেদন	O
বলছে	O
,	O
স্বাস্থ্যসেবা	O
খাতে	O
অরাজকতা	O
চলছে	O
।	O

একই	O
মানের	O
একেক	O
চিকিৎসক	O
একেক	O
রকম	O
ফি	O
নিচ্ছেন	O
।	O

চিকিৎসকেরা	O
রোগীদের	O
বিভিন্ন	O
ধরনের	O
অপ্রয়োজনীয়	O
পরীক্ষা	O
করানোর	O
কথা	O
ব্যবস্থাপত্রে	O
লিখে	O
থাকেন	O
।	O

শিক্ষা	O
ও	O
স্বাস্থ্যসেবা	O
খাতে	O
সরকারের	B-ORG
নজরদারি	O
আছে	O
কি	O
না	O
,	O
তা	O
নিয়ে	O
সাধারণ	O
মানুষ	O
যথেষ্ট	O
সন্দিহান	O
বলেও	O
মনে	O
করে	O
ক্যাব	B-ORG
।	O

অনেক	O
বড়	O
অনিশ্চয়তা	O
ও	O
উৎকণ্ঠা	O
নিয়ে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
অর্থনীতি	O
নতুন	O
বছর	O
২০১৪	O
সালের	TIM
পথ	O
চলা	O
শুরু	O
করেছে	O
।	O

গত	TIM
দুই	O
দশকে	TIM
এত	O
বেশি	O
অনিশ্চয়তা	O
নিয়ে	O
আর	O
কোনো	O
বছরে	O
শিল্প-বাণিজ্য	O
তথা	O
অর্থনীতির	O
যাত্রা	O
শুরু	O
হয়নি	O
।	O

মূলত	O
গত	TIM
বছরের	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতার	O
তীব্রতা	O
সহিংস	O
রূপ	O
নিয়ে	O
অর্থনীতিতে	O
যে	O
গভীর	O
ক্ষত	O
তৈরি	O
করেছে	O
,	O
তা	O
ভবিষ্যতে	O
দ্রুত	O
উপশম	O
হওয়ার	O
কোনো	O
সম্ভাবনা	O
এখনো	O
দেখা	O
যাচ্ছে	O
না	O
।	O

বরং	O
বছরের	O
প্রথম	O
দিনটিই	O
বিরোধীদলীয়	O
জোটের	O
অনির্দিষ্টকালের	O
অবরোধ	O
দিয়ে	O
শুরু	O
হওয়া	O
আরও	O
কিছুদিন	O
এই	O
ক্ষত	O
গভীরতর	O
হওয়ার	O
আশঙ্কা	O
রয়েছে	O
।	O

বিশেষত	O
মূল্যস্ফীতির	O
চাপ	O
বাড়বে	O
,	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
থেকে	O
পিছিয়ে	O
পড়বে	O
এবং	O
সর্বোপরি	O
কর্মসংস্থানে	O
বিরাট	O
নেতিবাচক	O
প্রভাব	O
পড়বে	O
।	O

ইতিমধ্যে	O
হরতাল-অবরোধে	O
সরবরাব	O
ব্যবস্থা	O
মারাত্মকভাবে	O
বিঘ্নিত	O
হয়ে	O
মূল্যস্ফীতির	O
চাপ	O
বাড়িয়ে	O
দিয়েছে	O
।	O

ফলে	O
নতুন	O
বছরে	O
মূল্যস্ফীতিজনিত	O
চাপ	O
অনেক	O
বেশি	O
থাকবে	O
।	O

এখনো	O
মূল্যস্ফীতির	O
বার্ষিক	O
গড়	O
হার	O
সাড়ে	O
৭	O
শতাংশের	O
ওপরে	O
রয়েছে	O
।	O

সরবরাহ	O
ক্রমাগত	O
বিঘ্নিত	O
ও	O
ব্যয়বহুল	O
হলে	O
অল্প	O
সময়ে	O
এটি	O
৮	O
শতাংশ	O
ছাড়িয়ে	O
যাবে	O
।	O

অন্যদিকে	O
যদি	O
রাজনৈতিক	O
সমঝোতার	O
মাধ্যমে	O
একটা	O
স্থিতিশীলতা	O
দ্রুত	O
ফিরেও	O
আসে	O
,	O
তার	O
পরও	O
মূল্যস্ফীতিজনিত	O
চাপ	O
সহজে	O
কমবে	O
না	O
।	O

বরং	O
বিনিয়োগ	O
মন্দা	O
কাটাতে	O
অর্থপ্রবাহ	O
বেড়ে	O
গিয়ে	O
মূল্যস্ফীতিকে	O
কিছুটা	O
উঁচু	O
স্তরেই	O
ধরে	O
রাখবে	O
।	O

এমতাবস্থায়	O
বাংলাদেশ	B-ORG
ব্যাংকের	I-ORG
জন্য	O
মুদ্রানীতি	O
পরিচালনা	O
করা	O
বেশ	O
কঠিন	O
হবে	O
।	O

অন্যদিকে	O
রাজস্ব	O
নীতিতে	O
ইতিমধ্যেই	O
চাপে	O
পড়ে	O
গেছে	O
সরকার	B-ORG
।	O

জাতীয়	B-ORG
রাজস্ব	I-ORG
বোর্ড	I-ORG
(	O
এনবিআর	B-ORG
)	O
কর	O
শনাক্তকরণ	O
নম্বর	O
বা	O
টিআইএনধারীদের	O
আয়কর	O
বিবরণী	O
জমার	O
সময়সীমা	O
তিন	O
দফা	O
বাড়িয়ে	O
গত	TIM
৩১	O
ডিসেম্বর	TIM
শেষ	O
করেছে	O
।	O

কিন্তু	O
কাঙ্ক্ষিত	O
মাত্রায়	O
বিবরণী	O
জমা	O
পড়েনি	O
।	O

আবার	O
জুলাই-নভেম্বর	TIM
সময়কালে	O
রাজস্ব	O
আদায়ে	O
এনবিআরের	B-ORG
ঘাটতি	O
হয়েছে	O
পাঁচ	O
হাজার	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

দেখা	O
গেছে	O
,	O
নির্বাচনী	O
বছরে	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
নিম্নমুখী	O
হয়ে	O
পড়ে	O
।	O

২০০৮-০৯	O
অর্থবছরের	O
রাজস্ব	O
আদায়ে	O
প্রবৃদ্ধি	O
ছিল	O
১০	O
শতাংশের	O
নিচে	O
।	O

আর	O
ওই	O
অর্থবছরে	O
প্রথমার্ধে	O
ছিল	O
তত্ত্বাবধায়ক	O
সরকার	B-ORG
,	O
যখন	O
জাতীয়	O
নির্বাচন	O
হয়	O
।	O

শেষার্ধ	O
ছিল	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগ	I-ORG
সরকারের	I-ORG
প্রথম	O
ছয়	O
মাস	O
।	O

এবারও	O
,	O
অর্থাৎ	O
২০১৩-১৪	O
অর্থবছরে	TIM
একই	O
রকম	O
প্রবণতার	O
লক্ষণ	O
দেখা	O
দিচ্ছে	O
।	O

আর	O
২০১৪	O
সালের	TIM
প্রথমার্ধ	O
হলো	O
আলোচ্য	O
অর্থবছরের	TIM
শেষার্ধ	O
।	O

বস্তুত	O
২০১৩-১৪	O
অর্থবছরের	TIM
বাজেটেই	O
অর্থমন্ত্রী	O
আবুল	B-PER
মাল	I-PER
আবদুল	I-PER
মুহিত	I-PER
অনেকটা	O
অতি	O
উচ্চাভিলাষী	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
নির্ধারণ	O
করেন	O
,	O
যার	O
বাস্তবায়ন	O
তখনই	O
বড়	O
ধরনের	O
প্রশ্নের	O
মুখে	O
পড়ে	O
।	O

মূসক	O
আদায়ের	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
২৩	O
শতাংশ	O
এবং	O
আয়কর	O
ও	O
মুনাফার	O
ওপর	O
কর	O
আদায়ে	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
৩৬	O
শতাংশ	O
বাড়িয়ে	O
ধার্য	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

অথচ	O
মূসক	O
আদায়	O
নির্ভর	O
করে	O
ব্যবসায়িক	O
কর্মকাণ্ডের	O
ওপর	O
।	O

আর	O
গত	TIM
কয়েক	O
মাসে	O
সব	O
ধরনের	O
ব্যবসা-বাণিজ্য	O
মারাত্মকভাবে	O
বিঘ্নিত	O
হয়েছে	O
।	O

আবার	O
আমদানিও	O
কমে	O
গেছে	O
।	O

অস্থিরতার	O
সহিংসতা	O
চললে	O
ভবিষ্যতেও	O
তা	O
হবে	O
।	O

অবশ্য	O
পলিসি	B-ORG
রিসার্চ	I-ORG
ইনস্টিটিউটের	I-ORG
(	O
পিআরআই	B-ORG
)	O
নির্বাহী	O
পরিচালক	O
আহসান	B-PER
এইচ	I-PER
মনসুর	I-PER
মনে	O
করেন	O
,	O
মূল্যস্ফীতির	O
চাপ	O
তেমন	O
বাড়বে	O
না	O
।	O

তিনি	O
গতকাল	TIM
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
বলেন	O
,	O
চাহিদা	O
যেহেতু	O
তেমন	O
একটা	O
নেই	O
,	O
সেহেতু	O
মূল্যস্ফীতিও	O
তেমন	O
একটা	O
হবে	O
না	O
।	O

আবার	O
বৈদেশিক	O
মুদ্রার	O
বিনিময়	O
হার	O
স্থিতিশীল	O
রয়েছে	O
,	O
বৈদেশিক	O
মুদ্রার	O
রিজার্ভও	O
ভালো	O
অবস্থায়	O
আছে	O
।	O

তিনি	O
আরও	O
বলেন	O
,	O
সরবরাহ	O
বাধাগ্রস্ত	O
হওয়ার	O
ফলে	O
স্বাভাবিকভাবেই	O
দামের	O
ওপর	O
নেতিবাচক	O
প্রভাব	O
পড়েছে	O
,	O
যা	O
ভবিষ্যতেও	O
পড়তে	O
পারে	O
।	O

তবে	O
পণ্যভেদে	O
দাম	O
বাড়বে	O
।	O

সামগ্রিক	O
মূল্যস্তর	O
বড়	O
আকারে	O
প্রভাবিত	O
হবে	O
না	O
।	O

আহসান	B-PER
মনসুর	I-PER
বরং	O
রাজস্ব	O
আয়ের	O
ওপর	O
নেতিবাচক	O
প্রভাবের	O
বিষয়টি	O
বেশি	O
উদ্বেগজনক	O
মনে	O
করেন	O
।	O

তিনি	O
প্রথম	B-ORG
আলোর	I-ORG
পর্যবেক্ষণ	O
সমর্থন	O
করে	O
বলেন	O
,	O
‘অতি	O
উচ্চহারে	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
নির্ধারণ	O
করায়	O
শেষ	O
পর্যন্ত	O
রাজস্ব	O
আদায়ে	O
ঘাটতি	O
১৩	O
থেকে	O
১৪	O
হাজার	O
কোটি	O
টাকা	O
পর্যন্ত	O
হতে	O
পারে	O
।	O

তবে	O
এই	O
রাজস্ব	O
ঘাটতি	O
সামষ্টিক	O
অর্থনীতির	O
স্থিতিশীলতার	O
জন্য	O
হুমকি	O
হবে	O
না	O
।	O

কারণ	O
,	O
সরকারের	B-ORG
উন্নয়ন	O
কর্মসূচির	O
ব্যয়	O
শ্লথ	O
হয়ে	O
গেছে	O
।	O

নিজস্ব	O
অর্থায়নে	O
পদ্মা	O
সেতু	O
নির্মাণের	O
ব্যয়	O
হবে	O
না	O
।	O

সব	O
মিলিয়ে	O
নিম্ন	O
পর্যায়ের	O
একটি	O
স্থিতিশীলতা	O
থাকবে।’	O
আহসান	B-PER
মনসুর	I-PER
অবশ্য	O
এও	O
বলেন	O
যে	O
সার্বিকভাবে	O
বিনিয়োগ	O
ও	O
প্রবৃদ্ধি	O
কমে	O
যাবে	O
।	O

এটা	O
অর্থনীতিকে	O
পিছিয়ে	O
দেবে	O
।	O

অবশ্য	O
নতুন	O
বছরে	O
মূল্যস্ফীতি	O
ও	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
চেয়ে	O
অনেক	O
বড়	O
আঘাত	O
আসার	O
আশঙ্কা	O
রয়েছে	O
কর্মসংস্থানের	O
দিক	O
থেকে	O
।	O

গত	TIM
বছর	TIM
১১	O
মাসে	O
কাজের	O
জন্য	O
দেশের	O
বাইরে	O
গেছে	O
প্রায়	O
তিন	O
লাখ	O
৭১	O
হাজার	O
বাংলাদেশি	B-LOC
।	O

আর	O
২০১২	O
সালে	TIM
গিয়েছিলেন	O
ছয়	O
লাখ	O
বাংলাদেশি	B-LOC
।	O

অর্থাৎ	O
জনশক্তি	O
রপ্তানি	O
অর্ধেকে	O
নেমে	O
গেছে	O
।	O

মধ্যপ্রাচ্যের	O
দেশগুলোয়	O
চাহিদা	O
থাকার	O
পরও	O
সরকারের	B-ORG
কূটনৈতিক	O
অদক্ষতায়	O
এখানকার	O
একাধিক	O
দেশ	O
যেমন	O
বাংলাদেশি	B-LOC
শ্রমিক	O
নিচ্ছে	O
না	O
,	O
তেমনি	O
অনেককে	O
ফেরতও	O
পাঠিয়ে	O
দিয়েছে	O
।	O

এভাবে	O
কর্মসংস্থানের	O
বিদেশি	O
উৎসটি	O
সংকুচিত	O
হয়ে	O
পড়েছে	O
।	O

অন্যদিকে	O
রাজনৈতিক	O
সহিংসতায়	O
দেশে	O
বিনিয়োগ	O
স্থবির	O
হয়ে	O
পড়ায়	O
ও	O
ব্যবসা-বাণিজ্য	O
মারাত্মকভাবে	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
হওয়ায়	O
নতুন	O
কর্মী	O
নেওয়ার	O
বদলে	O
বরং	O
বিভিন্ন	O
খাতে	O
কর্মী	O
ছাঁটাই	O
বাড়বে	O
বলে	O
মনে	O
করা	O
হচ্ছে	O
।	O

এ	O
বিষয়গুলো	O
উল্লেখ	O
করে	O
আহসান	B-PER
মনসুর	I-PER
বলেন	O
,	O
‘সার্বিকভাবে	O
আমাদের	O
কর্মসংস্থান	O
পরিস্থিতি	O
২০১৪	O
সালে	TIM
বড়	O
ধরনের	O
বিপদের	O
মধ্যে	O
পড়তে	O
যাচ্ছে	O
।	O

কর্মসংস্থানের	O
দেশি	O
ও	O
বিদেশি	O
দুই	O
উৎসই	O
সংকুতি	O
হয়ে	O
সামাজিক	O
অস্থিরতা	O
বাড়িয়ে	O
দিতে	O
পারে	O
।	O

রাজনৈতিক	O
অস্থিতি-শীলতার	O
মূল্য	O
এভাবেই	O
দিতে	O
হবে	O
বাংলাদেশকে।’	B-LOC
দেশের	O
পণ্য	O
রপ্তানিতে	O
এখন	O
পর্যন্ত	O
সন্তোষজনক	O
আয়	O
অব্যাহত	O
আছে	O
।	O

চলতি	O
অর্থবছরের	TIM
প্রথম	O
পাঁচ	O
মাসে	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
ও	O
প্রবৃদ্ধি	O
উভয়ই	O
অর্জিত	O
হয়েছে	O
।	O

তবে	O
শঙ্কা	O
বাড়ছে	O
,	O
ভবিষ্যতে	O
রপ্তানিতে	O
বিপর্যয়	O
নামতে	O
পারে	O
।	O

নতুন	O
বছর	O
শুরু	O
হয়েছে	O
এমন	O
আশঙ্কা	O
নিয়ে	O
,	O
যার	O
পেছনে	O
মূল	O
কারণ	O
হচ্ছে	O
রাজনৈতিক	O
সহিংসতা	O
।	O

দেশের	O
মোট	O
রপ্তানি	O
আয়ের	O
চার	O
ভাগের	O
তিন	O
ভাগই	O
আসে	O
পোশাক	O
খাত	O
থেকে	O
।	O

শিল্প	O
খাতটির	O
ব্যবসায়ীরা	O
বলছেন	O
,	O
রানা	B-ORG
প্লাজা	I-ORG
ধসের	O
পর	O
পোশাক	O
খাত	O
আবার	O
একটু	O
একটু	O
করে	O
ঘুরে	O
দাঁড়াতে	O
শুরু	O
করে	O
।	O

তবে	O
টানা	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতা	O
,	O
হরতাল-অবরোধে	O
সংকটে	O
পরে	O
শিল্পটি	O
।	O

অনিশ্চয়তার	O
কারণে	O
ইতিমধ্যেই	O
মুখ	O
ফিরিয়ে	O
নিতে	O
শুরু	O
করেছেন	O
বিদেশি	B-LOC
ক্রেতারা	O
।	O

ফলে	O
পোশাকের	O
ক্রয়াদেশ	O
কমছে	O
।	O

অন্তত	O
২০	O
শতাংশ	O
ক্রয়াদেশ	O
প্রতিযোগী	O
দেশগুলোতে	B-LOC
চলে	O
গেছে	O
।	O

তবে	O
পুরো	O
চিত্র	O
এখনই	O
বোঝা	O
যাবে	O
না	O
।	O

কাগজে-কলমে	O
পরিসংখ্যান	O
পাওয়া	O
যাবে	O
ফেব্রুয়ারি-মার্চের	TIM
দিকে	O
।	O

তখন	O
দেখা	O
যাবে	O
পণ্য	O
রপ্তানির	O
আয়	O
আসলে	O
কত	O
কমল	O
।	O

বিকেএমইএর	B-ORG
ভারপ্রাপ্ত	O
সভাপতি	O
মোহাম্মদ	B-PER
হাতেম	I-PER
প্রথম	B-ORG
আলোর	I-ORG
কাছে	O
আশঙ্কা	O
প্রকাশ	O
করে	O
বলেন	O
,	O
‘দুই-তিন	O
মাস	O
পর	O
থেকেই	O
আমরা	O
রপ্তানি	O
আয়ের	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
থেকে	O
পিছিয়ে	O
যেতে	O
শুরু	O
করব	O
।	O

আর	O
এমন	O
পরিস্থিতি	O
কাটিয়ে	O
উঠতে	O
কমপক্ষে	O
এক	O
বছর	O
আমাদের	O
সংগ্রাম	O
করতে	O
হবে।’	O
তিনি	O
বলেন	O
,	O
রাজনৈতিক	O
পরিস্থিতি	O
স্বাভাবিক	O
করা	O
না	O
গেলে	O
রপ্তানি	O
আয়ের	O
ধস	O
ঠেকানো	O
যাবে	O
না	O
।	O

সরকার	B-ORG
চলতি	O
২০১৩-১৪	O
অর্থবছরে	TIM
তিন	O
হাজার	O
৫০	O
কোটি	O
মার্কিন	O
ডলারের	O
রপ্তানি	O
আয়ের	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
নির্ধারণ	O
করেছে	O
।	O

এর	O
মধ্যে	O
শুধু	O
পোশাক	O
খাতের	O
(	O
নিট	O
ও	O
ওভেন	O
পোশাক	O
)	O
দুুই	O
হাজার	O
৪১৪	O
কোটি	O
ডলার	O
।	O

ফলে	O
এই	O
খাতের	O
ওপরই	O
দেশের	O
রপ্তানির	O
মূল	O
ভিত্তি	O
,	O
তা	O
সহজেই	O
অনুমেয়	O
।	O

অর্থবছরের	TIM
প্রথম	O
পাঁচ	O
মাসে	O
অর্থাৎ	O
জুলাই-নভেম্বরে	TIM
রপ্তানি	O
আয়	O
হয়	O
এক	O
হাজার	O
১৯৫	O
কোটি	O
৯৬	O
লাখ	O
ডলার	O
।	O

এর	O
মধ্যে	O
তৈরি	O
পোশাক	O
রপ্তানি	O
হয়	O
৯৬৫	O
কোটি	O
ডলারের	O
।	O

এই	O
হিসাব	O
গত	TIM
বছরের	O
শেষার্ধের	O
।	O

তার	O
আগে	TIM
২০১২-১৩	O
অর্থবছরে	TIM
পণ্য	O
রপ্তানিতে	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
অর্জিত	O
না	O
হলেও	O
১১	O
শতাংশ	O
প্রবৃদ্ধি	O
হয়	O
।	O

রপ্তানি	O
আয়ের	O
পরিমাণ	O
ছিল	O
দুই	O
হাজার	O
৭০১	O
কোটি	O
ডলার	O
।	O

আর	O
এই	O
আয়ের	O
অর্ধেকটা	O
২০১৩	O
সালের	TIM
প্রথমার্ধের	O
।	O

যদিও	O
জানুয়ারি	TIM
থেকে	O
জুন	TIM
পর্যন্ত	O
কোনো	O
মাসেই	O
মাসওয়ারি	O
রপ্তানির	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
অর্জিত	O
হয়নি	O
।	O

তবে	O
জুলাই	TIM
মাসে	O
এসে	O
এই	O
ধারার	O
পরিবর্তন	O
হয়	O
।	O

গেল	O
বছরের	O
এই	O
উত্থান-পতনের	O
মধ্যেও	O
নতুন	O
ও	O
উদীয়মান	O
অর্থনীতির	O
দেশগুলোর	O
বাজারে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
পণ্য	O
রপ্তানি	O
পর্যায়ক্রমে	O
বাড়ে	O
।	O

যেমন	O
তুরস্কে	B-LOC
২০১১-১২	O
অর্থবছরে	TIM
৫৫	O
কোটি	O
ডলারের	O
পণ্য	O
রপ্তানি	O
করে	O
।	O

পরের	O
অর্থবছরে	TIM
তা	O
বেড়ে	O
৬৩	O
কোটি	O
৭৮	O
লাখ	O
ডলারে	O
দাঁড়ায়	O
।	O

আবার	O
ব্রাজিলে	B-LOC
গত	TIM
পাঁচ	O
বছরের	O
ব্যবধানে	O
রপ্তানি	O
আড়াই	O
গুণ	O
বেড়েছে	O
।	O

তবে	O
বর্তমান	O
প্রেক্ষাপটে	O
এসব	O
দেশে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
রপ্তানি	O
বাণিজ্য	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
হচ্ছে	O
।	O

তা	O
ছাড়া	O
গত	TIM
জুনে	TIM
আমেরিকা	B-LOC
জিএসপি	O
স্থগিত	O
করার	O
সিদ্ধান্তে	O
বড়	O
ধাক্কা	O
হিসেবে	O
আসে	O
।	O

অবশ্য	O
এ	O
বিষয়ে	O
রপ্তানি	O
উন্নয়ন	O
ব্যুরোর	O
ভাইস	O
চেয়ারম্যান	O
শুভাশীষ	B-PER
বসুর	I-PER
অভিমত	O
,	O
রপ্তানি	O
পণ্যের	O
মাত্র	O
২১	O
শতাংশ	O
যায়	O
আমেরিকায়	B-LOC
।	O

এর	O
মধ্যে	O
আবার	O
৮৭	O
শতাংশই	O
তৈরি	O
পোশাক	O
,	O
যা	O
জিএসপি	O
সুবিধা	O
পায়	O
না	O
।	O

ফলে	O
এ	O
জন্য	O
দেশের	O
রপ্তানি	O
খাত	O
খুব	O
একটা	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
হবে	O
না	O
।	O

ব্যবসায়ীরা	O
বলছেন	O
,	O
দেশের	O
বর্তমান	O
পরিস্থিতিতে	O
প্রতিযোগী	O
দেশগুলো	O
সুযোগ	O
নেবে	O
।	O

ইউরোপের	B-LOC
বাজারে	O
১	O
জানুয়ারি	TIM
থেকে	O
পাকিস্তান	B-LOC
জিএসপি-সুবিধা	O
পাবে	O
।	O

নিজেদের	O
৩০	O
শতাংশ	O
পণ্যে	O
পাকিস্তান	B-LOC
জিএসপি-সুবিধা	O
পাবে	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
ভারত	B-LOC
একই	O
সুবিধা	O
পেয়ে	O
যেতে	O
পারে	O
।	O

অন্যদিকে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
জিএসপি-সুবিধা	O
পুনর্বিবেচনা	O
হবে	O
চলতি	O
বছরের	O
মাঝামাঝি	O
সময়ে	O
।	O

ফলে	O
সামনে	O
কঠিন	O
সময়ই	O
অপেক্ষা	O
করছে	O
।	O

আর	O
জিএসপি	O
পুনর্বিবেচনায়	O
মানবাধিকার	O
,	O
শ্রমিকদের	O
অধিকার	O
,	O
নিরাপত্তা	O
ও	O
কর্মপরিবেশ	O
এবং	O
রাজনৈতিক	O
পরিস্থিতি—এই	O
চারটি	O
বিষয়	O
বিবেচনা	O
করা	O
হবে	O
বলে	O
জানালেন	O
বিজিএমইএর	B-ORG
সহসভাপতি	O
শহিদুল্লাহ	B-PER
আজিম	I-PER
।	O

তিনি	O
বলেন	O
,	O
‘আমাদের	O
সক্ষমতা	O
কমছে	O
।	O

পরিস্থিতি	O
ভালো	O
হলে	O
শুধু	O
পোশাকশিল্পেই	O
অন্তত	O
৩০০	O
কোটি	O
ডলার	O
বেশি	O
রপ্তানি	O
আয়	O
হতো।’	O
ফলে	O
শেষ	O
পর্যন্ত	O
রানা	B-ORG
প্লাজা	I-ORG
কিংবা	O
জিএসপি	O
স্থগিতের	O
চেয়ে	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতাই	O
বড়	O
হয়ে	O
উঠছে	O
।	O

কারণ	O
শ্রমিকদের	O
কর্মপরিবেশ	O
ও	O
কারখানার	O
মানোন্নয়নে	O
কাজ	O
শুরু	O
হয়েছে	O
।	O

বিদেশি	O
ক্রেতাদের	O
দুই	O
জোট	O
এবং	O
সরকার	B-ORG
ও	O
আইএলওর	B-ORG
তত্ত্বাবধানে	O
সেটি	O
চলছে	O
।	O

তবে	O
রাজনীতির	O
মাঠ	O
শান্ত	O
করতে	O
কোনো	O
স্পষ্ট	O
সমাধান	O
দেখা	O
যাচ্ছে	O
না	O
।	O

আর	O
সেটিই	O
অন্য	O
অনেক	O
বিষয়ের	O
মতো	O
রপ্তানির	O
জন্যও	O
কাল	TIM
হতে	O
পারে	O
।	O

এবং	O
সেই	O
শঙ্কাই	O
বাড়ছে	O
।	O

চট্টগ্রাম	B-LOC
বন্দর	O
দিয়ে	O
বিদায়ী	O
২০১৩	O
সালে	TIM
রেকর্ডসংখ্যক	O
প্রায়	O
সাড়ে	O
১৫	O
লাখ	O
কনটেইনার	O
পরিবহন	O
হয়েছে	O
,	O
যা	O
আগের	O
বছরের	O
চেয়ে	O
৯	O
দশমিক	O
৬	O
শতাংশ	O
বেশি	O
।	O

কনটেইনার	O
পরিবহন	O
কার্যক্রম	O
শুরুর	O
৩৭	O
বছরের	O
মাথায়	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
বন্দর	O
১৫	O
লাখ	O
ছাড়িয়ে	O
যাওয়ার	O
নতুন	O
এই	O
মাইলফলক	O
অর্জন	O
করল	O
।	O

বন্দর	O
সূত্রে	O
জানা	O
গেছে	O
,	O
আগের	TIM
বছর	O
অর্থাৎ	O
২০১২	O
সালে	TIM
এ	O
বন্দর	O
দিয়ে	O
আমদানি-রপ্তানি	O
পণ্যভর্তি	O
ও	O
খালি	O
কনটেইনার	O
পরিবহন	O
হয়	O
১৪	O
লাখ	O
ছয়	O
হাজার	O
৪৫৬টি	O
(	O
প্রতিটি	O
২০	O
ফুট	O
দীর্ঘ	O
)	O
	O
।	O

এ	O
সংখ্যা	O
২০১৩	O
সালে	TIM
এক	O
লাখ	O
৩৫	O
হাজার	O
বেড়ে	O
দাঁড়ায়	O
১৫	O
লাখ	O
৪১	O
হাজার	O
৫১৭টি	O
।	O

তবে	O
বছরের	O
প্রথম	O
নয়	O
মাসে	O
কনটেইনার	O
পরিবহনের	O
হার	O
বৃদ্ধি	O
পায়	O
সাড়ে	O
১১	O
শতাংশ	O
।	O

শেষ	O
তিন	O
মাসে	O
(	O
অক্টোবর-ডিসেম্বর	TIM
)	O
অবশ্য	O
এ	O
কার্যক্রম	O
ব্যাপক	O
হারে	O
বাধাগ্রস্ত	O
হওয়ায়	O
সার্বিকভাবে	O
প্রবৃদ্ধির	O
হার	O
কমেছে	O
।	O

চারটি	O
কনটেইনার	O
জেটি	O
ও	O
অর্ধশত	O
বছরের	O
পুরাতন	O
ছয়টি	O
সাধারণ	O
জেটি	O
ব্যবহার	O
করে	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
বন্দরে	I-LOC
কনটেইনার	O
ওঠানো-নামানো	O
হয়	O
।	O

টানা	O
হরতাল-অবরোধ	O
না	O
হলে	O
কনটেইনার	O
পরিবহন	O
আরও	O
বাড়ত	O
বলে	O
মনে	O
করছেন	O
ব্যবহারকারীরা	O
।	O

বন্দরের	O
চেয়ারম্যান	O
রিয়ার	O
অ্যাডমিরাল	O
নিজামউদ্দিন	B-PER
আহমেদ	I-PER
গতকাল	TIM
বুধবার	TIM
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
বলেন	O
,	O
হরতাল-অবরোধের	O
পরও	O
বন্দরের	O
অভ্যন্তরে	O
ওঠানো-নামানোর	O
কার্যক্রম	O
নানা	O
কলাকৌশল	O
ব্যবহার	O
করে	O
সচল	O
রাখা	O
হয়েছে	O
।	O

বন্দরের	O
কর্মকর্তা-কর্মচারীরা	O
নিরলস	O
কাজ	O
করায়	O
২০১৩	O
সালে	TIM
বিপুল	O
পরিমাণ	O
কনটেইনার	O
ওঠানো-নামানোয়	O
তেমন	O
সমস্যা	O
হয়নি	O
।	O

বন্দরের	O
সক্ষমতা	O
বাড়ার	O
কারণে	O
এখন	O
ব্যবহারকারীদের	O
নিরবচ্ছিন্ন	O
সেবা	O
দেওয়া	O
সম্ভব	O
হচ্ছে	O
বলে	O
তিনি	O
মনে	O
করেন	O
।	O

সংশ্লিষ্ট	O
ব্যক্তিরা	O
মনে	O
করেন	O
,	O
কনটেইনার	O
পরিবহনে	O
প্রবৃদ্ধি	O
ঘটলে	O
তাতে	O
দেশের	O
অর্থনৈতিক	O
অগ্রগতিও	O
ত্বরান্বিত	O
হয়	O
।	O

কারণ	O
,	O
কনটেইনারে	O
আমদানি-রপ্তানি	O
পণ্যের	O
বেশির	O
ভাগই	O
হচ্ছে	O
শিল্পের	O
কাঁচামাল	O
ও	O
প্রস্তুত	O
পণ্য	O
।	O

সাধারণত	O
কনটেইনারে	O
করে	O
পোশাক	O
খাতসহ	O
বিভিন্ন	O
শিল্পের	O
কাঁচামাল	O
ও	O
যন্ত্রপাতি	O
আমদানি	O
এবং	O
তৈরি	O
পোশাক	O
,	O
পাট	O
ও	O
পাটজাত	O
পণ্য	O
,	O
হিমায়িত	O
মাছ	O
,	O
চামড়া	O
ও	O
চামড়াজাত	O
পণ্য	O
রপ্তানির	O
সুবাদে	O
অর্থনীতিতে	O
অবদান	O
রাখে	O
।	O

শিপিং	B-ORG
এজেন্টস	I-ORG
অ্যাসোসিয়েশনের	I-ORG
পরিচালক	O
সাহেদ	B-PER
ছরওয়ার	I-PER
বলেন	O
,	O
‘হরতাল-অবরোধের	O
প্রভাবে	O
কনটেইনার	O
পরিবহন	O
বাধাগ্রস্ত	O
হওয়ায়	O
কিছু	O
রপ্তানি	O
পণ্য	O
হয়তো	O
বিমানে	O
পরিবহন	O
হয়েছে	O
।	O

পণ্য	O
আমদানিও	O
কমেছে	O
।	O

এর	O
পরও	O
হতাশাজনক	O
কিছু	O
দেখছি	O
না	O
।	O

কারণ	O
,	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতা	O
সাময়িক	O
।	O

কনটেইনার	O
পরিবহনের	O
হার	O
সামনে	O
আরও	O
বাড়বে।’	O
বন্দর	O
সূত্র	O
জানায়	O
,	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
বন্দরে	I-LOC
বছরে	O
১০	O
লাখ	O
কনটেইনার	O
পরিবহনের	O
মাইলফলক	O
অতিক্রম	O
করে	O
২০০৮	O
সালে	TIM
।	O

এ	O
সংখ্যা	O
১৫	O
লাখে	O
পৌঁছাতে	O
সময়	O
লেগেছে	O
পাঁচ	O
বছর	O
।	O

কনটেইনারাইজেশন	O
ইন্টারন্যাশনাল	O
ইয়ার	O
বুকে	O
প্রকাশিত	O
বিশ্ব	O
র‌্যাংকিং	O
অনুযায়ী	O
,	O
কনটেইনার	O
পরিবহনের	O
সংখ্যায়	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
বন্দর	O
বিশ্বের	O
সেরা	O
১০০টি	O
বন্দরের	O
মধ্যে	O
এখন	O
৯০তম	O
অবস্থানে	O
রয়েছে	O
।	O

এটি	O
অবশ্য	O
২০১২	O
সালের	TIM
তালিকা	O
।	O

আগামী	TIM
মার্চ	TIM
মাসে	O
ছেলে	O
আইজান	B-PER
নেহানকে	I-PER
সঙ্গে	O
নিয়ে	O
দেশে	O
আসবেন	O
শাবনূর	B-PER
।	O

গতকাল	TIM
বুধবার	TIM
সকালে	TIM
অস্ট্রেলিয়ার	B-LOC
সিডনি	I-LOC
থেকে	O
মুঠোফোনে	O
এমনটাই	O
জানালেন	O
শাবনূরের	B-PER
ছোট	O
বোন	O
ঝুমুর	B-PER
।	O

শাবনূর	B-PER
এখনো	O
তাঁর	O
ছেলেকে	O
নিয়ে	O
সিডনির	B-LOC
পশ্চিমাঞ্চলের	I-LOC
অবার্ন	B-ORG
হাসপাতালেই	I-ORG
আছেন	O
।	O

গত	TIM
২৯	O
ডিসেম্বর	TIM
ছেলের	O
মা	O
হয়েছেন	O
শাবনূর	B-PER
।	O

ঝুমুর	B-PER
জানান	O
,	O
সব	O
ধরনের	O
আনুষ্ঠানিকতা	O
শেষে	O
মার্চের	TIM
প্রথম	O
সপ্তাহে	O
ছেলেকে	O
সঙ্গে	O
নিয়ে	O
দেশে	O
ফিরবেন	O
শাবনূর	B-PER
।	O

শাবনূরের	B-PER
স্বামী	O
অনীক	B-PER
মাহমুদ	I-PER
এখন	O
আছেন	O
ঢাকায়	B-LOC
।	O

তিনি	O
জানান	O
,	O
মার্চে	TIM
শাবনূর	B-PER
দেশে	O
ফেরার	O
পর	O
সবাইকে	O
নিয়ে	O
একটি	O
অনুষ্ঠান	O
আয়োজন	O
করার	O
পরিকল্পনা	O
আছে	O
তাদের	O
।	O

পড়াশোনার	O
ব্যাপারে	O
এমা	B-PER
ওয়াটসন	I-PER
ভীষণ	O
সিরিয়াস	O
।	O

এতটাই	O
সিরিয়াস	O
,	O
সামনে	O
ফাইনাল	O
পরীক্ষা	O
আছে	O
বলে	O
একের	O
পর	O
এক	O
অভিনয়ের	O
প্রস্তাব	O
ফিরিয়ে	O
দিচ্ছেন	O
।	O

পরীক্ষা	O
শেষ	O
না	O
হওয়া	O
পর্যন্ত	O
চলচ্চিত্রের	O
দুনিয়ায়	O
আর	O
পা	O
রাখবেন	O
না	O
।	O

পড়াশোনার	O
জন্যই	O
ব্রিটেনের	B-LOC
মেয়ে	O
এমা	B-PER
যুক্তরাষ্ট্রে	B-LOC
উড়ে	O
এসেছেন	O
।	O

ভর্তি	O
হয়েছেন	O
ব্রাউন	B-ORG
বিশ্ববিদ্যালয়ে	I-ORG
।	O

ইংরেজি	O
সাহিত্য	O
নিয়ে	O
পড়ছেন	O
।	O

জিসিএসসি	O
পরীক্ষায়	O
আটটি	O
‘এ	O
প্লাস’	O
এবং	O
দুটো	O
‘এ’	O
পেয়েছেন	O
ওয়াটসন	B-PER
।	O

এখান	O
থেকেই	O
বোঝা	O
যায়	O
ছাত্রী	O
হিসেবে	O
তিনি	O
কত	O
ভালো	O
।	O

এমার	B-PER
কাছের	O
একটি	O
সূত্র	O
জানিয়েছে	O
,	O
এই	O
মুহূর্তে	O
হলিউডের	O
পরিচালকদের	O
কাছ	O
থেকে	O
একাধিক	O
প্রস্তাব	O
পেলেও	O
সবগুলোতেই	O
‘না’	O
বলে	O
দিচ্ছেন	O
এই	O
২৩	O
বছর	O
বয়সী	O
।	O

পিটিআই	B-ORG
।	O

২০১৩	O
সালের	TIM
সাফল্য	O
২০১৪-তেও	O
টেনে	O
নিয়ে	O
যাওয়ার	O
ধনুর্ভঙ্গ	O
পণ	O
করেছেন	O
দীপিকা	B-PER
পাড়ুকোন	I-PER
।	O

৫	O
জানুয়ারি	TIM
তাঁর	O
জন্মদিন	O
।	O

এ	O
উপলক্ষেই	O
দীপিকা	B-PER
ভক্তদের	O
আরও	O
দুটো	O
সুখবর	O
দেবেন	O
বলে	O
ধারণা	O
করা	O
হচ্ছে	O
।	O

এ	O
সময়ই	O
দীপিকা	B-PER
ঘোষণা	O
করবেন	O
তাঁর	O
নতুন	O
দুই	O
ছবির	O
কথা	O
।	O

গেল	O
বছর	O
পর	O
পর	O
চারটি	O
ব্যবসাসফল	O
ছবি	O
উপহার	O
দিয়েছেন	O
দীপিকা	B-PER
।	O

শুধু	O
তা-ই	O
নয়	O
,	O
এই	O
চার	O
ছবিতে	O
তাঁর	O
চরিত্রও	O
ছিল	O
চার	O
রকমের	O
।	O

এতে	O
দীপিকার	B-PER
অভিনয়-দক্ষতাও	O
প্রমাণিত	O
।	O

বর্তমানে	O
তিনি	O
তিনটি	O
ছবির	O
কাজ	O
করছেন—হ্যাপি	O
নিউ	O
ইয়ার	O
,	O
ফাইন্ডিং	O
ফ্যানি	O
ফার্নান্দেজ	O
এবং	O
ইমতিয়াজ	B-PER
আলীর	I-PER
পরবর্তী	TIM
ছবি	O
।	O

দীপিকার	B-PER
কাছের	O
এক	O
সূত্র	O
জানিয়েছে	O
,	O
জন্মদিনে	O
আসছে	O
‘বিশেষ	O
ঘোষণা’ও	O
।	O

আইএএনএস	B-ORG
।	O

চুটিয়ে	O
অভিনয়	O
তো	O
করছেনই	O
।	O

নাম	O
লিখিয়েছেন	O
সংগীতেও	O
।	O

সেই	O
সঙ্গে	O
মডেলিং	O
তো	O
আছেই	O
।	O

স্কারলেট	B-PER
জোহানসন	I-PER
নিজের	O
নামের	O
পাশের	O
পরিচয়টা	O
আরও	O
লম্বা	O
করতে	O
এবার	O
পরিচালনায়	O
নামতে	O
চান	O
।	O

২৯	O
বছর	O
বয়সী	O
এই	O
হলিউড	O
তারকা	O
জানিয়েছেন	O
,	O
এরই	O
মধ্যে	O
একগাদা	O
বইয়ের	O
স্বত্ব	O
কিনে	O
নিয়েছেন	O
,	O
যেগুলো	O
একসময়	O
চলচ্চিত্রে	O
রূপান্তর	O
করতে	O
চান	O
।	O

জোহানসন	B-PER
বলেন	O
,	O
‘আমি	O
পরিচালনার	O
কাজ	O
করতে	O
চাই	O
,	O
একটা	O
পর্যায়ে	O
গিয়ে	O
অবশ্যই	O
তা	O
করব	O
।	O

বেশ	O
কিছু	O
বইয়ের	O
স্বত্ব	O
কিনেছি	O
।	O

জীবনের	O
এমন	O
একটা	O
পর্যায়ে	O
আছি	O
,	O
যেখানে	O
নিশ্চিত	O
জানি	O
আমি	O
কী	O
চাই	O
।	O

আমার	O
অনেক	O
কিছুতেই	O
আগ্রহ।’	O
আইএএনএস	B-ORG
।	O

মম	B-PER
।	O

অভিনয়শিল্পী	O
।	O

অভিনয়	O
করছেন	O
টিভি	O
নাটক	O
আর	O
চলচ্চিত্রে	O
।	O

আজ	O
এনটিভিতে	B-ORG
প্রচারিত	O
হবে	O
ধারাবাহিক	O
নাটক	O
পরিবার	O
করি	O
কল্পনা	O
।	O

এতে	O
অভিনয়	O
করেছেন	O
তিনি	O
।	O

পরিবার	O
করি	O
কল্পনা	O
...	O
রেদওয়ান	B-PER
রনির	I-PER
সঙ্গে	O
এটাই	O
আমার	O
প্রথম	O
নাটক	O
।	O

নাটকের	O
পুরো	O
দলটাই	O
বেশ	O
স্বতঃস্ফূর্ত	O
।	O

খুব	O
মজা	O
করে	O
কাজ	O
করছি	O
।	O

নাটকে	O
আমার	O
চরিত্রে	O
বৈচিত্র্য	O
আছে	O
।	O

দরিদ্র	O
পরিবারের	O
একটা	O
মেয়ের	O
ঘটনাক্রমে	O
ধনী	O
ছেলের	O
সঙ্গে	O
বিয়ে	O
হয়	O
।	O

এরপর	O
ঘটে	O
নানা	O
ঘটনা	O
।	O

আমার	O
পরিবার	O
,	O
আমার	O
কল্পনা	O
...	O
পরিবার	O
আমার	O
কাছে	O
সবচেয়ে	O
ভালোবাসার	O
জায়গা	O
।	O

নতুন	O
বছর	O
,	O
নতুন	O
ছবি	O
...	O
দারুচিনি	B-LOC
দ্বীপ	I-LOC
ছবির	O
কাজ	O
করেছিলাম	O
২০০৭	O
সালে	TIM
।	O

এবার	O
আমার	O
দ্বিতীয়	O
ছবির	O
কাজ	O
শুরু	O
করছি	O
।	O

ছবির	O
নাম	O
প্রেম	O
করব	O
তোমার	O
সাথে	O
।	O

পরিচালক	O
রকিবুল	B-PER
আলম	I-PER
।	O

ছবিতে	O
আরও	O
অভিনয়	O
করবেন	O
আনিসুর	B-PER
রহমান	I-PER
মিলন	I-PER
আর	O
জায়েদ	B-PER
খান	I-PER
।	O

১৩	O
থেকে	O
১৪	O
...	O
২০১৩	O
সালে	TIM
বেশ	O
ভালো	O
ভালো	O
কাজ	O
করেছি	O
।	O

নতুন	O
ছবি	O
হাতে	O
নিয়েছি	O
।	O

বছরটা	O
বেশ	O
জম্পেশ	O
কেটেছে	O
।	O

নতুন	O
বছরে	O
ভালো	O
কাজের	O
ধারাবাহিকতা	O
বজায়	O
রাখতে	O
চাই	O
।	O

আরেকটু	O
বড়	O
ক্যানভাসে	O
পৌঁছাতে	O
চাই	O
।	O

শুধু	O
২০১৪	O
নয়	O
,	O
যত	O
বছর	O
বাঁচব	O
,	O
প্রতিটি	O
বছরই	O
দারুণ	O
কাটুক—এমনটাই	O
চাওয়া	O
।	O

চির	O
উন্নত	O
‘মম’	O
শির	O
...	O
আমি	O
অভিনয়	O
করি	O
ভালোবাসা	O
থেকে	O
।	O

বিশ্বাস	O
করি	O
,	O
কাজকে	O
ভালোবাসলে	O
তার	O
প্রতিদানও	O
পাওয়া	O
যায়	O
।	O

যখন	O
কষ্টের	O
কাজের	O
ভালো	O
প্রতিফলন	O
দেখতে	O
পাই	O
,	O
তখন	O
নিজেকে	O
সার্থক	O
মনে	O
হয়	O
।	O

আজব	O
গুজব	O
...	O
মিডিয়ায়	O
কাজ	O
করলে	O
গুজব	O
তো	O
থাকবেই	O
।	O

এটাকে	O
আমি	O
খুব	O
স্বাভাবিক	O
চোখে	O
দেখি	O
।	O

দর্শক	O
আমাদের	O
ভালোবাসেন	O
,	O
আমাদের	O
নিয়ে	O
ভাবেন	O
।	O

সেই	O
ভাবনাই	O
হয়তো	O
কখনো	O
কখনো	O
সত্যকে	O
ছাপিয়ে	O
ডালপালা	O
মেলতে	O
থাকে	O
।	O

হাজার	O
হাজার	O
মানুষ	O
আমাকে	O
নিয়ে	O
ভাবছেন	O
,	O
সেটাও	O
তো	O
মন্দ	O
না	O
।	O

মো	B-PER
.	I-PER
সাইফুল্লাহ	I-PER
নাট-মন্ডল	I-PER
,	O
ঢাকা	B-ORG
বিশ্ববিদ্যালয়	I-ORG
বটতলার	B-LOC
নাটক	O
দ্য	O
ট্রায়াল	O
অব	O
মাল্লাম	O
ইলিয়া	O
।	O

নির্দেশনা	O
দিয়েছেন	O
মোহাম্মদ	B-PER
আলী	I-PER
হায়দার	I-PER
।	O

সন্ধ্যা	TIM
সাড়ে	O
ছয়টায়	O
।	O

বেঙ্গল	O
শিল্পালয়	O
,	O
ধানমন্ডি	B-LOC
শিল্পাচার্য	O
জয়নুল	B-PER
আবেদিনের	I-PER
জন্মশতবর্ষ	TIM
উপলক্ষে	O
আয়োজন	O
।	O

জয়নুল	B-PER
আবেদিন	I-PER
ও	O
তাঁর	O
পরিবারের	O
সদস্যদের	O
আঁকা	O
ছবি	O
নিয়ে	O
প্রদর্শনী	O
‘শিল্পাচার্যের	O
প্রসারিত	O
শিল্পাঙ্গন’	O
।	O

চলবে	O
৮	O
জানুয়ারি	TIM
পর্যন্ত	O
।	O

বলাকা	B-LOC
সিনেওয়ার্ল্ড	I-LOC
্ভালোবাসা	O
আজকাল	O
ও	O
উধাও	O
।	O

বেলা	TIM
সাড়ে	O
১২টা	O
,	O
সাড়ে	O
তিনটা	TIM
,	O
সন্ধ্যা	TIM
সাড়ে	O
ছয়টা	O
ও	O
রাত	TIM
নয়টায়	TIM
।	O

স্টার	B-LOC
সিনেপ্লেক্স	I-LOC
	O
মোস্ট	O
ওয়েলকাম	O
:	O
সকাল	TIM
১০টা	TIM
৫০	O
ও	O
বিকেল	TIM
সাড়ে	O
চারটায়	TIM
।	O

	O
হূদয়	O
ভাঙ্গা	O
ঢেউ	O
:	O
বেলা	TIM
একটা	O
৪০	O
ও	O
সন্ধ্যা	TIM
সোয়া	O
সাতটায়	O
।	O

	O
প্যাসিফিক	O
রিম	O
থ্রিডি	O
:	O
বেলা	O
১১টা	TIM
,	O
দেড়টা	O
,	O
বিকেল	TIM
সোয়া	O
চারটা	O
ও	O
সন্ধ্যা	TIM
সাতটায়	O
।	O

	O
দ্য	O
কানজারিং	O
:	O
বেলা	O
১১টা	TIM
১০	O
,	O
পৌনে	O
দুইটা	O
,	O
বিকেল	TIM
পৌনে	O
পাঁচটা	O
ও	O
সন্ধ্যা	TIM
সোয়া	O
সাতটায়	O
।	O

	O
দ্য	O
হাঙ্গার	O
গেমস	O
:	O
সকাল	TIM
১০টা	O
৫০	O
,	O
বেলা	TIM
পৌনে	O
দুইটা	O
,	O
বিকেল	TIM
সোয়া	O
চারটা	O
ও	O
সন্ধ্যা	TIM
সোয়া	O
সাতটায়	O
।	O

তথ্য	O
ও	O
বিনোদন	O
যে	O
গল্পের	O
শেষ	O
নেই	O
কথাবন্ধুর	O
সঙ্গে	O
আড্ডা	O
[	O
রাত	TIM
১১.২০-২.০০	O
]	O
প্রাণ	O
মি	O
.	O
নুডলস	O
মিউজিক	O
ক্ল্যাসিক	O
[	O
সকাল	TIM
০৮.১৫-০৮.৪৫	O
]	O
গ্রামীণফোন	O
লাউঞ্জ	O
[	O
সন্ধ্যা	TIM
০৭.২০-০৭.৫০	O
]	O
এবিসি	O
খবর	O
[	O
সকাল	TIM
০৮.০০-রাত	TIM
১২.০০	O
পর্যন্ত	O
প্রতি	O
ঘণ্টায়	TIM
]	O
আফ্রিকার	B-LOC
নিরীক্ষাধর্মী	O
নাটক	O
।	O

নাটকের	O
শুরু	O
হয়	O
একটি	O
পরিকল্পিত	O
বিপ্লবের	O
দৃশ্যায়ন	O
দিয়ে	O
।	O

মালওয়াল	B-PER
নামক	O
একজন	O
যুবকের	O
নেতৃত্বে	O
ক্ষমতার	O
অন্যতম	O
ব্যক্তি	O
মাল্লাম	B-PER
ইলিয়ার	I-PER
বাড়িতে	O
হানা	O
দেয়	O
নববিপ্লবীরা	O
।	O

বিনা	O
রক্তপাতে	O
এ	O
বিপ্লব	O
ঘটানো	O
হবে	O
এমন	O
স্পষ্ট	O
নির্দেশ	O
থাকলেও	O
ঘটনাক্রমে	O
খুন	O
হয়েছেন	O
মাল্লামের	B-PER
স্ত্রী	O
হালিমা	B-PER
।	O

বিপ্লবীরা	O
মাল্লামকে	B-PER
নিয়ে	O
একটি	O
গোপন	O
স্থানে	O
চলে	O
যায়	O
।	O

মাল্লামকে	B-PER
একটি	O
ট্রায়ালে	O
দাঁঁড়	O
করায়	O
মালওয়ালরা	B-PER
।	O

মাল্লাম	B-PER
মুহম্মদ	I-PER
ইলিয়া	I-PER
শুরু	O
করে	O
তার	O
বক্তব্য	O
।	O

এই	O
হচ্ছে	O
নাটকের	O
দল	O
‘বটতলা’র	B-LOC
নতুন	O
নাটক	O
দ্য	O
ট্রায়াল	O
অব	O
মাল্লাম	B-PER
ইলিয়ার	I-PER
পটভূমি	O
।	O

নতুন	O
বছরের	O
প্রথম	O
দিনে	TIM
গতকাল	TIM
ঢাকা	B-ORG
বিশ্ববিদ্যালয়ের	I-ORG
নাটমণ্ডলে	O
নাটকটির	O
উদ্বোধনী	O
মঞ্চায়ন	O
হয়	O
।	O

নাটকটি	O
রচনা	O
করেছেন	O
মুহাম্মদ	B-PER
বেন	I-PER
আবদাল্লা	I-PER
।	O

অনুবাদ	O
করেছেন	O
সৌম্য	B-PER
সরকার	I-PER
ও	O
নির্দেশনা	O
দিয়েছেন	O
মোহাম্মদ	B-PER
আলী	I-PER
হায়দার	I-PER
।	O

স্বাধীনতার	O
৪৩	O
বছর	O
পূর্তিতে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
নাট্যাঙ্গনের	O
৪৩	O
জন	O
বিশিষ্ট	O
নাট্যজনের	O
৪৩টি	O
মোমবাতি	O
প্রজ্বালনের	O
মাধ্যমে	O
নাটকের	O
মঞ্চায়ন	O
শুরু	O
হয়	O
।	O

নাটকের	O
একপর্যায়ে	O
নাটকের	O
ভেতরেই	O
নাটক	O
তৈরি	O
হয়ে	O
যায়	O
।	O

কয়েক	O
স্তরের	O
নাটক	O
।	O

নাটকের	O
মধ্যভাগে	O
দেখা	O
গল্পটি	O
প্রায়	O
৩০	O
বছর	O
পেছনে	O
চলে	O
যায়	O
।	O

যখন	O
মাল্লাম	B-PER
ছিল	O
যুবক	O
।	O

মাল্লামের	B-PER
দীক্ষা	O
ছিল	O
প্রধানত	O
ধর্মীয়	O
।	O

তবে	O
ধর্মের	O
ও	O
সততার	O
বোধ	O
তাকে	O
ন্যায়ের	O
কথা	O
বলতে	O
শেখায়—জনতাকে	O
সে	O
বলতে	O
শুরু	O
করে	O
বর্তমান	O
‘দুঃশাসনের’	O
কথা	O
।	O

রাষ্ট্রনায়ক	O
কামরানের	B-PER
শ্যেন	O
দৃষ্টিতে	O
পড়তে	O
হয়	O
তাকে	O
।	O

অন্যদিকে	O
,	O
গুরু	O
আব্বাসের	B-PER
কন্যা	O
রূপসী	B-PER
হালিমা	I-PER
জড়িয়ে	O
পড়ে	O
কামরানের	B-PER
সঙ্গে	O
সম্পর্কে	O
।	O

হালিমা	B-PER
হয়ে	O
পড়ে	O
অন্তঃসত্ত্বা	O
।	O

কামরানকে	B-PER
হত্যার	O
চক্রান্তে	O
লিপ্ত	O
থাকার	O
অভিযোগে	O
আরও	O
নেতাদের	O
সঙ্গে	O
বন্দী	O
হয়	O
মাল্লাম	B-PER
।	O

তার	O
বিচার	O
নিয়ে	O
শুরু	O
হয়	O
প্রহসন	O
।	O

হত্যা-চক্রান্তে	O
জড়িত	O
থাকার	O
কথা	O
স্বীকার	O
করিয়ে	O
নেওয়ার	O
চেষ্টায়	O
ব্যর্থ	O
হয়ে	O
নাটক	O
সাজিয়ে	O
হালিমার	B-PER
অন্তঃসত্ত্বা	O
হওয়ার	O
জন্য	O
দায়ী	O
করা	O
হয়	O
মাল্লামকে	B-PER
।	O

তাকে	O
দেওয়া	O
হয়	O
মৃত্যুদণ্ড	O
।	O

এভাবেই	O
মৃতদের	O
সাক্ষ্য	O
ও	O
অভিনয়ের	O
মধ্য	O
দিয়ে	O
বা	O
কখনো	O
মালওয়ালের	O
হস্তক্ষেপে	O
বর্তমানে	O
ফিরে	O
এসে	O
এগোয়	O
নাটক	O
।	O

কামরানের	B-PER
সাময়িক	O
অনুপস্থিতিতে	O
উল্টে	O
যায়	O
ক্ষমতার	O
কক্ষপথ	O
।	O

মাল্লাম	B-PER
এবং	O
অন্যরা	O
যারা	O
বন্দী	O
ছিল	O
,	O
হয়ে	O
ওঠে	O
রাষ্ট্রের	O
কান্ডারি	O
আর	O
কামরানের	B-PER
সমর্থকেরা	O
হয়	O
বন্দী	O
।	O

রাজনীতির	O
খেলা	O
কিন্তু	O
চলতে	O
থাকে	O
।	O

এভাবে	O
ক্ষমতার	O
পালা	O
উল্টে	O
আবার	O
নতুন	O
নেতৃত্বের	O
অভ্যুত্থান	O
হতে	O
থাকে	O
।	O

জনতার	O
ভাগ্যের	O
পরিবর্তন	O
কখনোই	O
হয়	O
না	O
।	O

নাটকটিতে	O
বিভিন্ন	O
চরিত্রে	O
অভিনয়	O
করেছেন	O
পংকজ	B-PER
মজুমদার	I-PER
,	O
তৌফিক	B-PER
হাসান	I-PER
ভুঁইয়া	I-PER
,	O
কাজী	B-PER
রোকসানা	I-PER
,	O
সামিনা	B-PER
লুৎফা	I-PER
,	O
মিজানুর	B-PER
রহমান	I-PER
,	O
আবদুস	B-PER
সালাম	I-PER
,	O
আবদুর	B-PER
রহিম	I-PER
,	O
হাসনাইন	B-PER
সিকদার	I-PER
প্রমুখ	O
।	O

নাটকের	O
দল	O
সূত্রে	O
জানা	O
গেছে	O
,	O
আজ	TIM
বৃহস্পতিবার	TIM
ও	O
কাল	TIM
শুক্রবার	TIM
সন্ধ্যায়	TIM
নাটকটির	O
দ্বিতীয়	O
এবং	O
তৃতীয়	O
মঞ্চায়ন	O
অনুষ্ঠিত	O
হবে	O
।	O

উপমহাদেশের	O
প্রখ্যাত	O
নৃত্যগুরু	O
প্রয়াত	O
বুলবুল	B-PER
চৌধুরীর	I-PER
৯৪তম	O
জন্মবার্ষিকী	TIM
উপলক্ষে	O
গতকাল	TIM
‘নৃত্যাচার্য	O
বুলবুল	B-PER
চৌধুরী	I-PER
মেলা’	O
শীর্ষক	O
স্মরণানুষ্ঠানের	O
আয়োজন	O
করা	O
হয়	O
।	O

যৌথভাবে	O
এই	O
অনুষ্ঠানের	O
আয়োজন	O
করে	O
বাংলাদেশ	B-ORG
শিল্পকলা	I-ORG
একাডেমী	I-ORG
ও	O
বাংলাদেশ	B-ORG
নৃত্যশিল্পী	I-ORG
সংস্থা	I-ORG
।	O

স্মরণানুষ্ঠান	O
সাজানো	O
হয়	O
বুলবুল	B-PER
পদক	O
প্রদান	O
ও	O
নৃত্যায়োজন	O
দিয়ে	O
।	O

নৃত্যব্যক্তিত্ব	O
গোলাম	B-PER
মোস্তফা	I-PER
খানকে	I-PER
দেওয়া	O
হয়	O
বুলবুল	B-PER
পদক	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
অনুষ্ঠানে	O
বুলবুল	B-PER
চৌধুরী	I-PER
স্মারকগ্রন্থ-এর	O
মোড়ক	O
উন্মোচন	O
করা	O
হয়	O
।	O

অতিথিরা	O
আনুষ্ঠানিকভাবে	O
এই	O
স্মারকসংখ্যার	O
মোড়ক	O
উন্মোচন	O
করেন	O
।	O

গতকাল	TIM
সন্ধ্যায়	TIM
শিল্পকলা	B-ORG
একাডেমীর	I-ORG
জাতীয়	B-LOC
চিত্রশালা	I-LOC
মিলনায়তনে	I-LOC
এই	O
অনুষ্ঠানের	O
আয়োজন	O
করা	O
হয়	O
।	O

অনুষ্ঠানে	O
প্রধান	O
অতিথি	O
ছিলেন	O
প্রধানমন্ত্রীর	O
পররাষ্ট্রবিষয়ক	O
উপদেষ্টা	O
গওহর	B-PER
রিজভী	I-PER
।	O

বিশেষ	O
অতিথি	O
ছিলেন	O
সংস্কৃতিসচিব	O
রণজিৎ	B-PER
কুমার	I-PER
বিশ্বাস	I-PER
ও	O
অর্থ	O
মন্ত্রণালয়ের	O
অতিরিক্ত	O
সচিব	O
ইমদাদুল	B-PER
হক	I-PER
।	O

শিল্পকলা	B-ORG
একাডেমীর	I-ORG
মহাপরিচালক	O
লিয়াকত	B-PER
আলীর	I-PER
সভাপতিত্বে	O
অনুষ্ঠানে	O
আরও	O
বক্তব্য	O
দেন	O
আমানুল	B-PER
হক	I-PER
,	O
লায়লা	B-PER
হাসান	I-PER
,	O
মিনু	B-PER
হক	I-PER
,	O
সাজু	B-PER
আহমেদ	I-PER
,	O
মাহফুজুর	B-PER
রহমান	I-PER
।	O

অনুষ্ঠানে	O
বক্তারা	O
প্রয়াত	O
নৃত্যব্যক্তিত্ব	O
বুলবুল	B-PER
চৌধুরীর	I-PER
জীবন	O
ও	O
কর্মের	O
বিভিন্ন	O
দিক	O
নিয়ে	O
আলোচনা	O
করেন	O
।	O

এ	O
সময়	O
তাঁরা	O
বলেন	O
,	O
নানা	O
প্রতিকূলতা	O
সত্ত্বেও	O
সাধনা	O
আর	O
একাগ্রতায়	O
বুলবুল	B-PER
চৌধুরী	I-PER
এই	O
শিল্পকে	O
শক্ত	O
ভিতের	O
ওপর	O
দাঁড়	O
করিয়েছেন	O
।	O

তাই	O
নৃত্যশিল্পীদের	O
কাছে	O
তিনি	O
চিরস্মরণীয়	O
হয়ে	O
থাকবেন	O
।	O

আলোচনা	O
শেষে	O
মিনু	B-PER
হক	I-PER
,	O
দীপা	B-PER
খন্দকার	I-PER
,	O
মুনমুন	B-PER
আহমেদ	I-PER
,	O
কবিরুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
,	O
তাবাসসুম	B-PER
আহমেদ	I-PER
,	O
সেলিনা	B-PER
হক	I-PER
,	O
ফাতেমা	B-PER
কাশেম	I-PER
,	O
ফারহানা	B-PER
চৌধুরী	I-PER
বেবীর	I-PER
নৃত্য	O
পরিচালনায়	O
১৮টি	O
নৃত্যদলের	O
শিল্পীরা	O
নৃত্য	O
পরিবেশন	O
করেন	O
।	O
