কলকাতা	B-LOC
থেকে	O
প্রকাশিত	O
দ্য	B-ORG
টেলিগ্রাফ	I-ORG
পত্রিকায়	I-ORG
এ-সংক্রান্ত	O
একটি	O
খবরও	O
জল্পনায়	O
ঘৃতাহুতি	O
দিয়েছে	O
।	O

১৭	O
জানুয়ারি	TIM
দিল্লিতে	B-LOC
অল	B-ORG
ইন্ডিয়া	I-ORG
কংগ্রেস	I-ORG
কমিটির	I-ORG
(	O
এআইসিসি	B-ORG
)	O
এক	O
দিনের	O
অধিবেশন	O
ডাকা	O
হয়েছে	O
।	O

সেখানেই	O
যাতে	O
রাহুলকে	B-PER
প্রধানমন্ত্রী	O
পদে	O
প্রার্থী	O
ঘোষণা	O
করা	O
হয়	O
,	O
তার	O
জন্য	O
দলের	O
বিভিন্ন	O
মহল	O
থেকে	O
দাবি	O
উঠেছে	O
ইতিমধ্যেই	O
।	O

দলের	O
কেউই	O
অবশ্য	O
এই	O
জোড়া	O
সম্ভাবনা	O
নিয়ে	O
কোনো	O
মন্তব্য	O
করতে	O
রাজি	O
নন	O
।	O

এআইসিসির	B-ORG
এক	O
শীর্ষস্থানীয়	O
নেতা	O
মঙ্গলবার	TIM
বলেন	O
,	O
‘প্রধানমন্ত্রী	O
দ্বিতীয়	O
ইউপিএ	O
সরকারের	B-ORG
সাফল্যের	O
খতিয়ান	O
দেবেন	O
বলেই	O
সংবাদ	O
সম্মেলন	O
ডেকেছেন	O
।	O

এর	O
বাইরে	O
আর	O
কিছু	O
জানা	O
নেই।’	O
তথ্য	O
ও	O
সম্প্রচারমন্ত্রী	O
মনীষ	B-PER
তিওয়ারি	I-PER
এই	O
প্রচারকে	O
‘সম্পূর্ণ	O
ভিত্তিহীন’	O
ও	O
‘নিছক	O
জল্পনা’	O
বলে	O
উড়িয়ে	O
দিয়েছেন	O
।	O

তবে	O
দলের	O
একটা	O
মহল	O
বেশ	O
কিছুদিন	O
ধরেই	O
রাহুলকে	B-PER
দায়িত্ব	O
দেওয়ার	O
জন্য	O
জোরালো	O
দাবি	O
জানিয়ে	O
আসছেন	O
।	O

নির্বাচনের	O
আগে	TIM
মনমোহনের	B-PER
অবসরের	O
ঘোষণা	O
এবং	O
রাহুলের	B-PER
উত্তরণ	O
নিয়ে	O
কংগ্রেসেই	B-ORG
দুই	O
ধরনের	O
মত	O
রয়েছে	O
।	O

রাহুলের	B-PER
পক্ষে	O
যাঁরা	O
,	O
তাঁদের	O
অভিমত	O
হলো	O
,	O
এতে	O
দলে	O
একটা	O
ঝাঁকুনি	O
দেওয়া	O
যাবে	O
।	O

সম্প্রতি	O
রাহুল	B-PER
দুর্নীতি	O
রোধে	O
নানা	O
ব্যবস্থা	O
নিয়েছেন	O
।	O

দলের	O
ভাবমূর্তি	O
তাতে	O
ভালো	O
হচ্ছে	O
।	O

পাশাপাশি	O
অন্যরা	O
মনে	O
করছেন	O
,	O
এই	O
সময়ে	O
মনমোহন	B-PER
সিংয়ের	I-PER
সরে	O
যাওয়ার	O
অর্থ	O
হবে	O
বিরোধীদের	O
হাত	O
শক্ত	O
করা	O
।	O

এমনও	O
মনে	O
হতে	O
পারে	O
,	O
পারিবারিক	O
শাসন	O
প্রতিষ্ঠায়	O
কংগ্রেসের	B-ORG
আর	O
তর	O
সইছে	O
না	O
।	O

খাওয়ার	O
পানির	O
পর	O
নির্বাচনী	O
প্রতিশ্রুতি	O
পূরণের	O
দ্বিতীয়	O
ধাপে	O
বিদ্যুতের	O
দাম	O
কমানোর	O
ঘোষণা	O
দিল	O
দিল্লির	B-LOC
আম	B-ORG
আদমি	I-ORG
পার্টির	I-ORG
(	O
এএপি	B-ORG
)	O
সরকার	B-ORG
।	O

গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
মুখ্যমন্ত্রী	O
অরবিন্দ	B-PER
কেজরিওয়াল	I-PER
বলেন	O
,	O
১	O
জানুয়ারি	TIM
থেকে	O
দিল্লিতে	B-LOC
৪০০	O
ইউনিট	O
পর্যন্ত	O
ব্যবহার্য	O
বিদ্যুতে	O
রাজ্য	O
সরকার	B-ORG
৫০	O
শতাংশ	O
ভর্তুকি	O
দেবে	O
।	O

কেজরিওয়াল	B-PER
বলেন	O
,	O
দিল্লিতে	B-PER
রাজ্য	O
সরকারের	B-ORG
সঙ্গে	O
যৌথভাবে	O
বিদ্যুৎ	O
সরবরাহের	O
কাজে	O
যুক্ত	O
তিন	O
বেসরকারি	O
সংস্থার	O
হিসাবপত্রও	O
নিরীক্ষা	O
করা	O
হবে	O
।	O

এ	O
জন্য	O
তিনি	O
অডিটর	O
অ্যান্ড	O
কম্পট্রোলার	O
জেনারেল	O
(	O
সিএজি	O
)	O
শশীকান্ত	B-PER
শর্মার	I-PER
সঙ্গে	O
দেখা	O
করেন	O
।	O

হিসাব	O
নিরীক্ষায়	O
সিএজির	O
আপত্তি	O
নেই	O
।	O

নিরীক্ষা	O
শেষ	O
না	O
হওয়া	O
পর্যন্ত	O
সরকার	B-ORG
ভর্তুকি	O
চালিয়ে	O
যাবে	O
।	O

এ	O
জন্য	O
সরকারের	B-ORG
মোট	O
ব্যয়	O
হবে	O
২০০	O
কোটি	O
রুপি	O
।	O

রাজ্য	B-ORG
সরকারের	I-ORG
সঙ্গে	O
যৌথ	O
উদ্যোগে	O
তিন	O
বেসরকারি	O
সংস্থা	O
দিল্লিতে	B-LOC
বিদ্যুৎ	O
সরবরাহের	O
কাজে	O
যুক্ত	O
।	O

এই	O
তিন	O
সংস্থা	O
তাদের	O
আয়-ব্যয়ের	O
হিসাব	O
সিএজিকে	O
দিয়ে	O
নিরীক্ষা	O
করাতে	O
রাজি	O
নয়	O
।	O

ফলে	O
তারা	O
সঠিকভাবে	O
বিদ্যুতের	O
দাম	O
নিচ্ছে	O
কি	O
না	O
,	O
তা	O
জানার	O
উপায়	O
নেই	O
।	O

বেসরকারি	O
সংস্থার	O
হিসাব	O
সিএজির	O
করার	O
অধিকার	O
নেই	O
,	O
এমন	O
দাবি	O
তুলে	O
তারা	O
এত	O
বছর	O
ধরে	O
হিসাব	O
দেখানোর	O
বিষয়টি	O
এড়িয়ে	O
গেছে	O
।	O

বিষয়টি	O
আদালতেও	O
বিচারাধীন	O
।	O

সরকারি	B-ORG
সূত্র	O
জানায়	O
,	O
যে	O
অজুহাতে	O
তিন	O
বেসরকারি	B-ORG
সংস্থা	O
বিদ্যুতের	O
হিসাব	O
নিরীক্ষায়	O
রাজি	O
নয়	O
,	O
তা	O
অযৌক্তিক	O
।	O

বহু	O
পিপিপি	O
বা	O
পাবলিক	O
প্রাইভেট	O
প্রকল্পের	O
হিসাব	O
সিএজি	O
করেছে	O
।	O

দিল্লি	B-LOC
হাইকোর্টে	I-LOC
সরকার	B-ORG
এ	O
যুক্তিই	O
দেবে	O
।	O

সিরিয়ার	B-LOC
প্রেসিডেন্ট	O
বাশার	B-PER
আল-আসাদের	I-PER
সঙ্গে	O
বৈঠক	O
করার	O
জন্য	O
তোপের	O
মুখে	O
পড়েছে	O
অস্ট্রেলিয়ার	B-LOC
উইকিলিকস	B-ORG
পার্টি	I-ORG
।	O

উইকিলিকস	B-ORG
নামে	O
আলোচিত	O
গোপনীয়তাবিরোধী	O
ওয়েবসাইটের	O
পর	O
একই	O
নামে	O
রাজনৈতিক	O
দল	O
প্রতিষ্ঠা	O
করেছেন	O
জুলিয়ান	B-PER
অ্যাসাঞ্জ	I-PER
।	O

তাঁর	O
বাবা	O
পার্টির	O
প্রধান	O
নির্বাহী	O
কর্মকর্তা	O
(	O
সিইও	O
)	O
জন	B-PER
শিপটনসহ	I-PER
একটি	O
প্রতিনিধিদল	O
গত	TIM
২৩	O
ডিসেম্বর	TIM
সিরিয়ার	B-LOC
প্রেসিডেন্টের	O
সঙ্গে	O
বৈঠক	O
করে	O
।	O

তারা	O
এ	O
সময়	O
সিরিয়ার	B-LOC
জনগণের	O
প্রতি	O
সমর্থন	O
জানায়	O
এবং	O
দেশটিতে	O
পশ্চিমা	O
সামরিক	O
হস্তক্ষেপের	O
ঘোর	O
বিরোধিতার	O
কথা	O
জানায়	O
।	O

সিরিয়ার	B-LOC
প্রেসিডেন্ট	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
এক	O
টুইটার	O
বার্তায়	O
ওই	O
বৈঠকের	O
তথ্য	O
প্রকাশ	O
করেন	O
।	O

এর	O
পরই	O
উইকিলিকস	B-ORG
পার্টি	I-ORG
সমালোচনার	O
মুখে	O
পড়ে	O
।	O

উইকিলিকসের	B-ORG
পক্ষ	O
থেকে	O
গতকাল	TIM
বলা	O
হয়েছে	O
,	O
বাশারের	B-ORG
সঙ্গে	O
বৈঠকের	O
জন্য	O
তাদের	O
কোনো	O
প্রতিনিধিদলকে	O
আনুষ্ঠানিক	O
অনুমোদন	O
দেওয়া	O
হয়নি	O
।	O

অস্ট্রেলিয়ার	B-LOC
মধ্য-বাম	B-ORG
লেবার	I-ORG
দলের	O
নেতা	O
ক্রিস	B-PER
বাওয়েন	I-PER
বাশারের	B-PER
সঙ্গে	O
উইকিলিকস	B-ORG
নেতাদের	O
ওই	O
বৈঠককে	O
‘কাণ্ডজ্ঞানহীন’	O
কাজ	O
বলে	O
মন্তব্য	O
করেছেন	O
।	O

তিনি	O
এ	O
বিষয়ে	O
ব্যাখ্যা	O
দাবি	O
করেন	O
।	O

জুলিয়ান	B-PER
অ্যাসাঞ্জের	I-PER
বাবা	O
জন	B-PER
শিপটন	I-PER
বলেছেন	O
,	O
সাধারণ	O
সিরীয়দের	B-LOC
সমর্থনে	O
তাঁদের	O
দলের	O
পক্ষ	O
থেকে	O
দামেস্কে	B-LOC
কার্যালয়	O
খোলার	O
পরিকল্পনা	O
রয়েছে	O
।	O

এএফপি	B-ORG
।	O

মিয়ানমারে	B-LOC
আর	O
কোনো	O
রাজবন্দী	O
নেই	O
বলে	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
ঘোষণা	O
করেছে	O
দেশটির	O
সরকার	B-ORG
।	O

প্রেসিডেন্টের	O
প্রতিশ্রুতি	O
অনুযায়ী	O
দেশটির	O
সব	O
ভিন্নমতাবলম্বীকে	O
চলতি	O
বছরের	B-LOC
মধ্যে	O
মুক্তি	O
দেওয়ার	O
লক্ষ্যে	O
সাধারণ	O
ক্ষমার	O
আদেশ	O
জারি	O
করা	O
হয়েছিল	O
।	O

২০১১	O
সালে	TIM
মিয়ানমারে	B-LOC
সামরিক	O
শাসনের	O
অবসানের	O
পর	O
থেকে	O
রাজনৈতিক	O
সংস্কার	O
বাস্তবায়নের	O
অংশ	O
হিসেবে	O
ইতিমধ্যে	O
দেশটির	O
উল্লেখযোগ্য	O
সংখ্যক	O
বন্দীকে	O
মুক্তি	O
দেওয়া	O
হয়েছে	O
।	O

এর	O
পরিপ্রেক্ষিতে	O
দেশটির	O
ওপর	O
পশ্চিমা	O
বিভিন্ন	O
দেশের	O
অর্থনৈতিক	O
অবরোধ	O
প্রত্যাহার	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

মিয়ানমারের	B-LOC
কর্তৃপক্ষ	O
গত	TIM
সোমবার	TIM
জানায়	O
,	O
জান্তা	O
সরকারের	O
জরুরি	O
বিধিসহ	O
বিতর্কিত	O
আইনের	O
আওতায়	O
বন্দী	O
ব্যক্তিরা	O
সাধারণ	O
ক্ষমার	O
আওতায়	O
মুক্তি	O
পাবেন	O
।	O

প্রেসিডেন্টের	O
মুখপাত্র	O
ইয়ে	O
তুট	O
সামাজিক	O
যোগাযোগের	O
অনলাইন	O
মাধ্যম	O
ফেসবুকে	B-ORG
প্রকাশিত	O
এক	O
বার্তায়	O
বলেন	O
,	O
‘ওই	O
সাধারণ	O
ক্ষমা	O
এবং	O
পাঁচটি	O
ভিন্ন	O
পর্যায়ের	O
ক্ষমা	O
ঘোষণার	O
মানে	O
হচ্ছে	O
,	O
মিয়ানমারে	B-LOC
আর	O
কোনো	O
রাজবন্দী	O
নেই	O
।	O

আমি	O
বলতে	O
চাই	O
,	O
প্রেসিডেন্ট	O
জনগণের	O
প্রতি	O
তাঁর	O
প্রতিশ্রুতি	O
রেখেছেন	O
।	O

কারণ	O
,	O
২০১৩	O
সালের	TIM
শেষে	O
এসে	O
দেশে	O
আর	O
কোনো	O
রাজবন্দী	O
নেই।’	O
সাধারণ	O
ক্ষমার	O
আওতায়	O
ঠিক	O
কতজন	O
বন্দী	O
মুক্তি	O
পাবেন	O
,	O
তা	O
তাৎক্ষণিকভাবে	O
স্পষ্ট	O
করা	O
হয়নি	O
।	O

অধিকারকর্মীদের	O
দাবি	O
,	O
মিয়ানমারে	B-LOC
এখনো	O
প্রায়	O
৪০	O
জন	O
ভিন্নমতাবলম্বীকে	O
বন্দী	O
রাখা	O
হয়েছে	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
আরও	O
২০০	O
জন	O
বিচারের	O
অপেক্ষায়	O
রয়েছেন	O
।	O

সংস্কার	O
উদ্যোগ	O
শুরু	O
হওয়ার	O
পর	O
মূল	O
ধারার	O
রাজনীতিতে	O
ফিরে	O
এসেছেন	O
গণতন্ত্রপন্থী	O
নেত্রী	O
অং	B-PER
সান	I-PER
সু	I-PER
চি	I-PER
।	O

বিতর্কিত	O
আইনের	O
আওতায়	O
তাঁকেও	O
বহু	O
বছর	O
গৃহবন্দী	O
রেখেছিল	O
সাবেক	O
জান্তা	O
সরকার	O
।	O

কয়েক	O
দফা	O
সাময়িক	O
মুক্তির	O
পর	O
তাঁকে	O
২০১০	O
সালে	TIM
স্থায়ীভাবে	O
গৃহবন্দিত্ব	O
থেকে	O
মুক্তি	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

এএফপি	B-ORG
।	O

ভূগোল	O
পড়েছেন	O
।	O

অনুসন্ধান	O
ও	O
উদ্ধার	O
পাইলটের	O
কাজ	O
করতে	O
গিয়ে	O
শিখেছেন	O
সমরবিদ্যাও	O
।	O

এবার	O
তিনি	O
শিখবেন	O
কৃষিকাজ	O
।	O

হ্যাঁ	O
,	O
যুক্তরাজ্যের	B-LOC
ডিউক	O
অব	O
কেমব্রিজ	O
প্রিন্স	B-PER
উইলিয়াম	I-PER
এবার	O
নিয়মিত	O
শিক্ষার্থী	O
হিসেবেই	O
কেমব্রিজ	B-ORG
বিশ্ববিদ্যালয়ে	I-ORG
কৃষি	O
ব্যবস্থাপনা	O
পড়তে	O
যাচ্ছেন	O
।	O

আগামী	TIM
সপ্তাহ	TIM
থেকেই	O
উইলিয়ামের	B-PER
পাঠ	O
কার্যক্রম	O
শুরু	O
হবে	O
।	O

তিনি	O
যুক্তরাজ্যের	B-LOC
গ্রামীণ	O
কৃষিশিল্প	O
সম্পর্কে	O
১০	O
সপ্তাহের	TIM
একটি	O
কোর্স	O
করবেন	O
।	O

আশা	O
করা	O
হচ্ছে	O
,	O
তিনি	O
যখন	O
বাবা	O
প্রিন্স	B-PER
চার্লসের	I-PER
কাছ	O
থেকে	O
কর্নওয়ালের	B-PER
জমিদারি	O
বুঝে	O
নেবেন	O
,	O
তখন	O
এই	O
শিক্ষা	O
কাজে	O
লাগবে	O
।	O

এ	O
জমিদারির	O
মধ্যে	O
রয়েছে	O
একটি	O
ভূমি	O
,	O
সম্পদ	O
ও	O
বিনিয়োগ-সংক্রান্ত	O
দপ্তর	O
।	O

বাবার	O
কাছ	O
থেকে	O
উত্তরাধিকারসূত্রে	O
পাওয়া	O
সেই	O
দপ্তর	O
পরিচালনার	O
দায়িত্ব	O
পাবেন	O
উইলিয়াম	B-PER
।	O

ইউনিভার্সিটি	B-ORG
অব	I-ORG
সেইন্ট	I-ORG
অ্যান্ড্রুজ	I-ORG
থেকে	O
২০০৫	O
সালে	TIM
ভূগোলে	O
স্নাতক	O
হন	O
উইলিয়াম	B-PER
।	O

স্ত্রী	O
কেট	B-PER
মিডলটনের	I-PER
সঙ্গে	O
সেখানেই	O
তাঁর	O
প্রথম	O
পরিচয়	O
।	O

বিশ্ববিদ্যালয়ের	O
গণ্ডি	O
পেরোনোর	O
পর	O
সাত	O
বছর	TIM
সেনাবাহিনীতে	B-ORG
কাজ	O
করেন	O
উইলিয়াম	B-PER
।	O

বিবিসি	B-ORG
।	O

সিরিয়া	B-LOC
থেকে	O
রাসায়নিক	O
অস্ত্র	O
ও	O
উপকরণ	O
অপসারণের	O
জন্য	O
বন্দরে	O
অপেক্ষায়	O
থাকা	O
নরওয়ে	B-LOC
ও	O
ডেনমার্কের	B-LOC
জাহাজগুলো	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
সাইপ্রাসের	B-LOC
বন্দরে	O
ফিরে	O
যাওয়া	O
শুরু	O
করেছে	O
।	O

এর	O
মধ্য	O
দিয়ে	O
এই	O
অস্ত্র	O
অপসারণে	O
এক	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
সময়সীমা	O
পূরণ	O
করা	O
সম্ভব	O
হবে	O
না	O
বলে	O
ইঙ্গিত	O
পাওয়া	O
যাচ্ছে	O
।	O

খারাপ	O
আবহাওয়া	O
ও	O
সড়কে	O
প্রতিবন্ধকতাসহ	O
আরও	O
কিছু	O
কারণে	O
অস্ত্র	O
অপসারণে	O
এ	O
বিলম্ব	O
ঘটেছে	O
।	O

আন্তর্জাতিক	O
মিশন	O
সিরিয়ার	B-LOC
লাতাকিয়া	B-LOC
বন্দরের	I-LOC
মাধ্যমে	O
অস্ত্রগুলো	O
দেশটির	O
বাইরে	O
সরিয়ে	O
ফেলার	O
অপেক্ষায়	O
রয়েছে	O
।	O

একটি	O
আন্তর্জাতিক	B-ORG
চুক্তি	O
অনুযায়ী	O
২০১৪	O
সালের	TIM
প্রথমার্ধের	O
মধ্যেই	O
রাসায়নিক	O
অস্ত্র	O
পরিত্যাগ	O
কার্যক্রম	O
সম্পন্নে	O
সিরিয়ার	B-LOC
ওপর	O
বাধ্যবাধকতা	O
আছে	O
।	O

এ	O
ক্ষেত্রে	O
গতকালের	TIM
সময়সীমাটি	O
ছিল	O
প্রথম	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
ধাপ	O
।	O

কথা	O
ছিল	O
সিরিয়া	B-LOC
থেকে	O
রাসায়নিক	O
অস্ত্র	O
সরিয়ে	O
প্রথমে	O
ইতালিতে	B-LOC
নেওয়া	O
হবে	O
।	O

সেখান	O
থেকে	O
মার্কিন	B-LOC
নৌবাহিনীর	B-ORG
জাহাজে	O
করে	O
অস্ত্রগুলো	O
আন্তর্জাতিক	O
জলসীমায়	O
নিয়ে	O
টাইটানিয়ামের	O
তৈরি	O
একটি	O
বিশেষ	O
ট্যাংকে	O
রেখে	O
ধ্বংস	O
করা	O
হবে	O
।	O

বিবিসি	B-ORG
।	O

ছয়	O
পরাশক্তির	O
সঙ্গে	O
ইরানের	B-LOC
পরমাণু	O
কর্মসূচি	O
নিয়ে	O
জেনেভা	B-LOC
শহরে	O
সর্বশেষ	O
আলোচনায়	O
‘বেশ	O
অগ্রগতি’	O
হয়েছে	O
।	O

ইরানের	B-LOC
পক্ষে	O
প্রধান	O
সমঝোতাকারী	O
আব্বাস	B-PER
আরাকশি	I-PER
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
এ	O
কথা	O
বলেছেন	O
।	O

আরাকশি	B-PER
বলেন	O
,	O
জেনেভায়	B-LOC
বিভিন্ন	O
বিষয়ে	O
উভয়	O
পক্ষের	O
আলোচনা	O
বেশ	O
এগিয়েছে	O
।	O

তবে	O
শেষ	O
হওয়ার	O
আগে	O
কিছু	O
অনুমান	O
করা	O
যাচ্ছে	O
না	O
।	O

ইরানের	B-LOC
সঙ্গে	O
আলোচনাকারী	O
পরাশক্তিগুলো	O
হচ্ছে	O
জাতিসংঘ	B-ORG
নিরাপত্তা	I-ORG
পরিষদের	I-ORG
পাঁচ	O
সদস্যরাষ্ট্র	O
যুক্তরাষ্ট্র	B-LOC
,	O
যুক্তরাজ্য	B-LOC
,	O
রাশিয়া	B-LOC
,	O
ফ্রান্স	B-LOC
ও	O
চীন	B-LOC
এবং	O
তাদের	O
সঙ্গে	O
জার্মানি	B-LOC
।	O

এই	O
ছয়	O
দেশের	O
প্রতিনিধিদের	O
সঙ্গে	O
ইরানের	B-LOC
বিশেষজ্ঞদের	O
আলোচনায়	O
কৌশলগত	O
সংলাপ	O
চলছে	O
একটি	O
সমঝোতা	O
বাস্তবায়নের	O
লক্ষ্যে	O
।	O

এদিকে	O
পারমাণবিক	O
বিষয়ে	O
আলোচনায়	O
সাবেক	O
সমঝোতাকারী	O
এবং	O
প্রেসিডেন্ট	O
হাসান	B-PER
রুহানির	I-PER
ঘনিষ্ঠজন	O
হোসেন	B-PER
মুসাভিয়ান	I-PER
দেশে	O
ফিরেছেন	O
।	O

কথিত	O
‘জাতীয়	O
নিরাপত্তা	O
পরিপন্থী’	O
কাজে	O
জড়িত	O
থাকার	O
অভিযোগে	O
২০০৮	O
সালে	TIM
তাঁর	O
দুই	O
বছরের	TIM
কারাদণ্ড	O
হয়	O
।	O

এএফপি	B-ORG
।	O

২০১৩	O
সালে	TIM
বিশ্বজুড়ে	O
দায়িত্ব	O
পালন	O
করতে	O
গিয়ে	O
১০৮	O
জনের	O
মতো	O
সাংবাদিক	O
ও	O
অন্য	O
গণমাধ্যমকর্মী	O
হত্যার	O
শিকার	O
হয়েছেন	O
।	O

গত	TIM
বছর	TIM
সিরিয়া	B-LOC
ছিল	O
সাংবাদিকদের	O
জন্য	O
সবচেয়ে	O
ভয়ংকর	O
দেশ	O
।	O

ইন্টারন্যাশনাল	B-ORG
ফেডারেশন	I-ORG
অব	I-ORG
জার্নালিস্টস	I-ORG
(	O
আইএফজে	B-ORG
)	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
এ	O
তথ্য	O
প্রকাশ	O
করেছে	O
।	O

২০১২	O
সালের	TIM
চেয়ে	O
২০১৩	O
সালে	TIM
সাংবাদিক	O
হত্যার	O
ঘটনা	O
১০	O
শতাংশ	O
কমেছে	O
।	O

তবে	O
আইএফজে	B-ORG
বলেছে	O
,	O
‘রক্তগঙ্গা	O
থামাতে’	O
সরকারগুলোর	B-ORG
আরও	O
অনেক	O
কিছু	O
করার	O
রয়েছে	O
।	O

সহিংসতার	O
মাত্রা	O
এখনো	O
অনেক	O
অগ্রহণযোগ্য	O
।	O

এএফপি	B-ORG
।	O

উত্তর	B-LOC
আয়ারল্যান্ড	I-LOC
শান্তি-প্রক্রিয়ার	O
পথে	O
অন্তরায়	O
হিসেবে	O
বিবেচিত	O
বড়	O
কয়েকটি	O
বিষয়	O
নিয়ে	O
আলোচনা	O
কোনো	O
প্রকার	O
সমঝোতা	O
ছাড়াই	O
শেষ	O
হয়েছে	O
।	O

মিছিল	O
,	O
পতাকা	O
ও	O
সম্প্রদায়গত	O
সহিংসতা	O
নিয়ে	O
মতবিরোধ	O
দূর	O
করতে	O
গত	TIM
রোববার	TIM
রাতভর	TIM
বৈঠক	O
করে	O
উত্তর	B-LOC
আয়ারল্যান্ডের	I-LOC
প্রধান	O
পাঁচটি	O
দল	O
।	O

সাবেক	O
মার্কিন	B-LOC
কূটনীতিক	O
রিচার্ড	B-PER
হাস	I-PER
এই	O
আলোচনায়	O
সভাপতিত্ব	O
করেন	O
।	O

তিনি	O
জানিয়েছেন	O
,	O
আলোচনায়	O
চূড়ান্ত	O
সমঝোতা	O
হয়নি	O
।	O

তবে	O
এতে	O
‘উল্লেখযোগ্য	O
অগ্রগতি’	O
হয়েছে	O
।	O

উত্তর	B-LOC
আয়ারল্যান্ডের	I-LOC
সবচেয়ে	O
বড়	O
জাতীয়তাবাদী	O
দল	O
সিন	B-ORG
ফেইন-এর	I-ORG
কাছ	O
থেকে	O
বৃহত্তর	O
সমর্থন	O
পেয়েছে	O
চুক্তিটি	O
।	O

তবে	O
যুক্তরাজ্যপন্থী	O
দল	O
ডিইউপিসহ	O
অন্যরা	O
বলেছে	O
,	O
মিছিল	O
ও	O
জাতীয়	O
পতাকা	O
নিয়ে	O
মতবিরোধ	O
রয়েছে	O
।	O

তার	O
মানে	O
সমঝোতায়	O
পৌঁছানোর	O
আগে	O
আরও	O
অনেক	O
কাজ	O
করতে	O
হবে	O
।	O

বিবিসি	B-ORG
।	O

আগুনে	O
পোড়া	O
সন্ত্রস্ত	O
জনপদে	O
এবার	O
দুর্বৃত্তদের	O
দেওয়া	O
আগুনে	O
পুড়ে	O
মরলেন	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
নেতা	O
এনামুল	B-PER
হক	I-PER
(	O
৫৬	O
)	O
	O
।	O

গত	TIM
সোমবার	TIM
সন্ধ্যার	TIM
পরপরই	O
চাঁপাইনবাবগঞ্জের	B-LOC
শিবগঞ্জ	B-LOC
বাজারে	O
হিংস্র	O
শ্বাপদের	O
মতো	O
ঝাঁপিয়ে	O
পড়ে	O
দুর্বৃত্তরা	O
।	O

ওদের	O
হুংকারে	O
দোকান	O
বন্ধ	O
করে	O
দিগিবদিক	O
ছুটে	O
পালালেন	O
ব্যবসায়ীরা	O
।	O

কর্মচারীদের	O
দোকান	O
বন্ধ	O
করতে	O
বলে	O
পালানোর	O
প্রস্তুতি	O
নিচ্ছিলেন	O
শিবগঞ্জ	B-LOC
বণিক	O
সমিতির	O
সভাপতি	O
ও	O
পৌর	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
উপদেষ্টা	O
এনামুল	B-PER
হক	I-PER
।	O

কিন্তু	O
আর	O
পালাতে	O
পারলেন	O
না	O
।	O

অবশেষে	O
তাঁকেই	O
জীবন্ত	O
দগ্ধ	O
হতে	O
হলো	O
।	O

প্রত্যক্ষদর্শীরা	O
জানান	O
,	O
এনামুল	B-PER
দোকান	O
থেকে	O
পালানোর	O
আগেই	O
লাঠিসোঁটা	O
,	O
রড	O
,	O
ধারালো	O
অস্ত্র	O
হাতে	O
এসে	O
পড়ল	O
দুর্বৃত্তরা	O
।	O

তারা	O
ককটেল	O
বিস্ফোরণ	O
ঘটিয়ে	O
আতঙ্ক	O
সৃষ্টি	O
করে	O
।	O

পালালেন	O
এনামুলের	B-PER
দুই	O
কর্মচারী	O
।	O

জীবন	O
বাঁচাতে	O
দোকানলাগোয়া	O
গুদামে	O
গিয়ে	O
আশ্রয়	O
নিলেন	O
এনামুল	B-PER
।	O

দুর্বৃত্তরা	O
দোকানের	O
ভেতর	O
ছুড়ে	O
মারল	O
পেট্রলবোমা	O
।	O

দোকানের	O
সামনে	O
রাখা	O
মোটরসাইকেলের	O
পেট্রল	O
ট্যাংকের	O
মুখ	O
খুলে	O
দেশলাইয়ের	O
কাঠি	O
ছুড়ল	O
।	O

মুহূর্তেই	O
আগুনের	O
লেলিহান	O
শিখা	O
গ্রাস	O
করল	O
সবকিছু	O
।	O

আশপাশের	O
দোকানিসহ	O
কিছু	O
মানুষ	O
পানি	O
দিয়ে	O
আগুন	O
নেভানোর	O
চেষ্টা	O
করতেই	O
তাঁদের	O
ওপর	O
লাঠি	O
ও	O
রড	O
নিয়ে	O
ঝাঁপিয়ে	O
পড়ল	O
দুর্বৃত্তরা	O
।	O

দুর্বৃত্তদের	O
হামলায়	O
লোকজন	O
আবার	O
ছুটে	O
পালালেন	O
।	O

আধা	O
কিলোমিটারেরও	O
কম	O
দূরে	O
থাকা	O
ফায়ার	B-ORG
সার্ভিসের	I-ORG
দল	O
এল	O
প্রায়	O
৪৫	O
মিনিট	O
পর	O
।	O

ফায়ার	B-ORG
সার্ভিসের	I-ORG
গাড়ি	O
এলেও	O
তাদের	O
ওপর	O
ইটপাটকেল	O
ছুড়ে	O
বাধা	O
দেয়	O
দুর্বৃত্তরা	O
।	O

এসবই	O
ঘটল	O
শিবগঞ্জ	B-LOC
থানা	O
থেকে	O
মাত্র	O
দুই	O
থেকে	O
আড়াই	O
শ	O
মিটার	O
দূরে	O
।	O

পরে	TIM
পুলিশের	B-ORG
সহায়তায়	O
ফায়ার	B-ORG
সার্ভিস	I-ORG
তিন-চার	O
ঘণ্টা	O
চেষ্টা	O
চালিয়ে	O
আগুন	O
নিয়ন্ত্রণে	O
আনে	O
।	O

কিন্তু	O
এর	O
মধ্যে	O
সবকিছু	O
ধ্বংসস্তূপে	O
পরিণত	O
হয়	O
।	O

আগুনের	O
তীব্রতায়	O
ধসে	O
পড়েছে	O
দোকানের	O
ছাদ	O
।	O

গুদামে	O
আগুনে	O
পুড়ে	O
বীভৎস	O
হয়ে	O
কুঁকড়ে	O
পড়ে	O
আছে	O
একটি	O
লাশ	O
।	O

লাশ	O
দেখে	O
কেউ	O
চিনতে	O
পারলেন	O
না	O
,	O
এটা	O
কার	O
লাশ	O
।	O

কারণ	O
,	O
তখনো	O
আশপাশের	O
কেউ	O
জানতেন	O
না	O
,	O
এনামুল	B-PER
ভেতরে	O
ছিলেন	O
কি	O
না	O
।	O

পরে	TIM
এনামুলের	B-PER
পরিবারের	O
পক্ষ	O
থেকে	O
লাশটি	O
শনাক্ত	O
করা	O
হয়	O
।	O

গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
সকালে	O
পৌর	O
এলাকার	O
চতুরপুরে	B-LOC
এনামুলের	B-PER
বাড়িতে	O
দেখা	O
যায়	O
,	O
এনামুলের	B-PER
দুই	O
বোন	O
জিন্নাতুন	B-PER
মহল	I-PER
ও	O
নূরী	B-PER
বেগম	I-PER
সামলাচ্ছিলেন	O
এনামুলের	B-PER
মেয়ে	O
নাজমিন	B-PER
হককে	I-PER
।	O

নাজমিন	B-PER
কেঁদে	O
কেঁদে	O
বিলাপ	O
করে	O
বলছিল	O
,	O
‘আমার	O
বাবা	O
এত	O
ভালো	O
।	O

কত	O
মানুষের	O
উপকার	O
করত	O
।	O

কাউকে	O
চড়া	O
গলায়	O
কথা	O
বলত	O
না	O
।	O

তবু	O
ওরা	O
আমার	O
বাবাকেই	O
পুড়িয়ে	O
মারল	O
।	O

আমার	O
বাবাকে	O
শেষবারের	O
মতো	O
ছুঁয়েও	O
দেখতে	O
পারলাম	O
না	O
।	O

ওরা	O
কি	O
মানুষ	O
!	O
’	O
এনামুলের	B-PER
বোনদের	O
ক্ষোভের	O
মুখে	O
পড়তে	O
হলো	O
সাংবাদিকদের	O
।	O

জিন্নাতুন	B-PER
ক্ষোভের	O
সঙ্গে	O
বললেন	O
,	O
‘সবকিছু	O
শেষ	O
হওয়ার	O
পর	O
এখন	O
কেন	O
এসেছেন	O
আপনারা	O
?	O
আপনারা	O
সন্ত্রাসীদের	O
কিছুই	O
করতে	O
পারবেন	O
না	O
।	O

ওদের	O
বিচার	O
হবে	O
না।’	O
গতকাল	TIM
বিকেলে	TIM
চতুরপুরে	B-LOC
কয়েক	O
হাজার	O
মানুষের	O
অংশগ্রহণে	O
এনামুলের	B-PER
জানাজা	O
হয়	O
।	O

এ	O
সময়	O
শিবগঞ্জ	B-LOC
বণিক	B-ORG
সমিতির	I-ORG
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
তসিকুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
কান্নাজড়িত	O
কণ্ঠে	O
বলেন	O
,	O
‘এনামুল	B-PER
ভালো	O
মানুষ	O
ছিলেন	O
।	O

যাঁরা	O
তাঁকে	O
হত্যা	O
করেছে	O
,	O
তারা	O
কোন	O
ধরনের	O
মুসলমান	O
?	O
আমরা	O
এই	O
আতঙ্কপুরীতে	O
কবে	O
স্বাভাবিক	O
জীবন	O
ফিরে	O
পাব	O
?	O
’	O
শিবগঞ্জ	B-LOC
থানার	O
ওসি	O
মিজানুর	B-PER
রহমান	I-PER
জানান	O
,	O
বিএনপির	B-ORG
চিহ্নিত	O
সন্ত্রাসী	O
এবং	O
বেশ	O
কয়েকটি	O
মামলার	O
আসামি	O
সালাউদ্দীনকে	B-PER
গত	TIM
সোমবার	TIM
গ্রেপ্তার	O
করে	O
যৌথ	O
বাহিনী	O
।	O

সালাউদ্দীনকে	B-PER
গ্রেপ্তারের	O
জের	O
ধরে	O
বিএনপির	B-ORG
উচ্ছৃঙ্খল	O
নেতা-কর্মীরা	O
এ	O
ঘটনা	O
ঘটিয়েছেন	O
।	O

লালমনিরহাটের	B-LOC
পাটগ্রাম	B-LOC
পৌর	O
জামায়াতে	B-ORG
ইসলামীর	I-ORG
সেক্রেটারি	O
সোহেল	B-PER
রানা	I-PER
।	O

পাটগ্রামে	B-LOC
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
এক	O
নেতাকে	O
কুপিয়ে	O
হত্যাসহ	O
সাম্প্রতিক	O
সহিংসতার	O
ঘটনায়	O
করা	O
আটটি	O
মামলার	O
অন্যতম	O
আসামি	O
হলেও	O
তিনি	O
গ্রেপ্তার	O
হননি	O
।	O

সোহেল	B-PER
রানার	I-PER
চাচা	O
আবু	B-PER
তালেব	I-PER
পাটগ্রাম	B-LOC
উপজেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
যুগ্ম	O
সম্পাদক	O
।	O

তিনি	O
সাবেক	O
প্রাথমিক	O
ও	O
গণশিক্ষা	O
প্রতিমন্ত্রী	O
এবং	O
জেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সভাপতি	O
মোতাহার	B-PER
হোসেনের	I-PER
ঘনিষ্ঠ	O
হিসেবে	O
পরিচিত	O
।	O

স্থানীয়	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
নেতা-কর্মীদের	O
অভিযোগ	O
,	O
জামায়াত-শিবিরের	B-ORG
তাণ্ডবে	O
নেতৃত্ব	O
দেওয়া	O
সোহেল	B-PER
রানাকে	I-PER
সমর্থন	O
দিচ্ছেন	O
তালেব	O
।	O

আগামী	O
উপজেলা	O
নির্বাচনে	O
সমর্থন	O
পেতে	O
জামায়াতকে	B-ORG
সমর্থন	O
দিচ্ছে	O
২০১২	O
সালের	TIM
উপজেলা	O
সম্মেলন	O
নিয়ে	O
বিভক্ত	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
একাংশ	O
।	O

পুলিশ	B-ORG
বলছে	O
,	O
পাটগ্রামের	B-LOC
কাফিরবাজার	B-LOC
এখন	O
জামায়াত-শিবিরের	B-ORG
মূল	O
ঘাঁটি	O
।	O

এটি	O
নিয়ন্ত্রণ	O
করেন	O
সোহেল	B-PER
রানা	I-PER
।	O

স্থানীয়	O
লোকজন	O
জানান	O
,	O
কাফিরবাজারের	B-LOC
আধা	O
কিলোমিটার	O
দূরে	O
বুড়িমারী-লালমনিরহাট	B-LOC
আঞ্চলিক	O
মহাসড়ক	O
ও	O
রেললাইন	O
।	O

সাম্প্রতিক	O
অবরোধে	O
কাফিরবাজার	B-LOC
থেকে	O
গিয়েই	O
জামায়াত-শিবির	B-ORG
পাশের	O
এলাকায়	O
তাণ্ডব	O
চালায়	O
।	O

আবদুল	B-PER
কাদের	I-PER
মোল্লার	I-PER
ফাঁসির	O
রায়	O
কার্যকর	O
হওয়ার	O
পর	O
১৫	O
ডিসেম্বর	TIM
জামায়াতের	B-ORG
ডাকা	O
হরতালে	O
কাফিরবাজার	B-LOC
থেকে	O
জামায়াত-শিবিরের	B-ORG
কর্মীরা	O
গিয়ে	O
গাছ	O
কেটে	O
ও	O
বৈদ্যুতিক	O
খুঁটি	O
ফেলে	O
সরেয়ারবাজার	B-LOC
এলাকায়	O
সড়ক	O
ও	O
রেলপথ	O
অবরোধ	O
করেন	O
।	O

পুলিশ	B-ORG
তাঁদের	O
সরাতে	O
গেলে	O
পুলিশের	B-ORG
ওপর	O
হামলা	O
করা	O
হয়	O
।	O

একপর্যায়ে	O
পুলিশ	B-ORG
গুলি	O
চালালে	O
শিবিরের	O
তিনজন	O
কর্মী	O
নিহত	O
হন	O
।	O

এর	O
জেরে	O
জামায়াত-শিবির	B-ORG
সরেয়ারবাজার	B-LOC
ও	O
মির্জারকোটে	B-LOC
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
নেতা-কর্মীদের	O
বাড়িতে	O
আগুন	O
দেয়	O
।	O

আগুন	O
নেভাতে	O
গেলে	O
৬	O
নম্বর	O
ওয়ার্ড	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
ধর্মবিষয়ক	O
সম্পাদক	O
মিন্টু	B-PER
মিয়াকে	I-PER
কুপিয়ে	O
হত্যা	O
করা	O
হয়	O
।	O

পাটগ্রাম	B-LOC
পৌরসভার	O
৯	O
নম্বর	O
ওয়ার্ড	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সভাপতি	O
ও	O
উপজেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
দপ্তর	O
সম্পাদক	O
কাদের	B-PER
এলাহী	I-PER
বলেন	O
,	O
‘সোহেল	B-PER
রানার	I-PER
নেতৃত্বে	O
কাফিরবাজারসহ	B-LOC
সীমান্তের	O
বিভিন্ন	O
গ্রামে	O
জামায়াত-শিবির	B-ORG
ঘাঁটি	O
গড়েছে	O
।	O

তারা	O
১৫	O
ডিসেম্বর	TIM
আমার	O
বাড়িসহ	O
বিভিন্ন	O
বাড়িতে	O
হামলা	O
চালিয়ে	O
আগুন	O
দেয়	O
।	O

অথচ	O
এই	O
সোহেল	B-PER
রানাকে	I-PER
সমর্থন	O
দিচ্ছেন	O
আমাদের	O
দলের	O
নেতা	O
আবু	B-PER
তালেব	I-PER
।	O

এ	O
কারণে	O
অতীতে	O
পুলিশ	B-ORG
সোহেলকে	B-PER
গ্রেপ্তার	O
করতে	O
পারেনি।’	O
তবে	O
সোহেল	B-PER
রানা	I-PER
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
বলেন	O
,	O
‘আমার	O
বিরুদ্ধে	O
আটটি	O
মামলাই	O
ষড়যন্ত্রমূলক	O
।	O

আমি	O
চারটি	O
মামলায়	O
জামিন	O
নিয়েছি।’	O
চাচার	O
(	O
তালেব	B-PER
)	O
রাজনীতির	O
সুবিধা	O
নিচ্ছেন	O
কি	O
না	O
,	O
এ	O
প্রশ্নে	O
তিনি	O
বলেন	O
,	O
‘পাঁচ	O
বছর	O
ধরে	O
চাচার	O
সঙ্গে	O
আমার	O
কোনো	O
সম্পর্ক	O
নেই	O
।	O

আমি	O
তাঁর	O
বাড়িতেও	O
যাই	O
না।’	O
উপজেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
নেতা-কর্মীরা	O
জানান	O
,	O
২৫	O
ডিসেম্বর	TIM
জেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
ও	O
জেলা	O
পরিষদের	O
প্রশাসক	O
মতিয়ার	B-PER
রহমান	I-PER
দলের	O
স্থানীয়	O
নেতা-কর্মীদের	O
সঙ্গে	O
পাটগ্রাম	B-ORG
সরকারি	I-ORG
বালিকা	I-ORG
বিদ্যালয়ে	I-ORG
মতবিনিময়	O
সভা	O
করেন	O
।	O

সভায়	O
উপজেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগ	I-ORG
,	O
যুবলীগ	I-ORG
,	O
স্বেচ্ছাসেবক	B-ORG
লীগ	I-ORG
ও	O
ছাত্রলীগের	B-ORG
অন্তত	O
১০০	O
নেতা-কর্মী	O
উপস্থিত	O
থাকলেও	O
আবু	B-PER
তালেব	I-PER
ছিলেন	O
না	O
।	O

সভায়	O
নেতা-কর্মীরা	O
জানান	O
,	O
তালেবসহ	B-PER
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
একাংশের	O
সহযোগিতা	O
পেয়ে	O
সোহেল	B-PER
তাণ্ডব	O
চালাচ্ছেন	O
।	O

উপজেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সাংগঠনিক	O
সম্পাদক	O
নুরে	B-PER
আলম	I-PER
আজাদ	I-PER
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
বলেন	O
,	O
ওই	O
সভায়	O
উপস্থিত	O
প্রায়	O
সব	O
নেতাই	O
সোহেলের	B-PER
সঙ্গে	O
তালেবের	B-PER
সম্পৃক্ততা	O
নিয়ে	O
প্রশ্ন	O
তুলেছেন	O
।	O

জামায়াতকে	B-ORG
দলের	O
একাংশের	O
সমর্থন	O
দেওয়ার	O
বিষয়টি	O
জানিয়েছেন	O
।	O

অবশ্য	O
আবু	B-PER
তালেব	I-PER
বলেন	O
,	O
‘সোহেল	B-PER
আমার	O
ভাইয়ের	O
ছেলে	O
,	O
এটি	O
সত্যি	O
,	O
কিন্তু	O
তাকে	O
আমি	O
কোনোভাবে	O
সমর্থন	O
দিই	O
না।’	O
দলীয়	O
নেতা-কর্মীদের	O
অভিযোগের	O
বিষয়ে	O
তিনি	O
বলেন	O
,	O
‘কেউ	O
হয়তো	O
আমার	O
পদে	O
আসতে	O
চায়	O
।	O

সে	O
কারণেই	O
হয়তো	O
তারা	O
আমার	O
অনুপস্থিতিতে	O
এ	O
ধরনের	O
অভিযোগ	O
করছে।’	O
জামায়াতকে	B-ORG
দলের	O
একাংশের	O
পৃষ্ঠপোষকতার	O
অভিযোগের	O
বিষয়ে	O
জানতে	O
চাইলে	O
জেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
মতিয়ার	B-PER
রহমান	I-PER
বলেন	O
,	O
‘নেতা-কর্মীরা	O
আমাদের	O
কাছে	O
কয়েকজন	O
নেতার	O
বিরুদ্ধে	O
অভিযোগ	O
করেছেন	O
।	O

ঘটনা	O
তদন্তে	O
জেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
যুগ্ম	O
সম্পাদককে	O
প্রধান	O
করে	O
তিন	O
সদস্যের	O
কমিটিও	O
করে	O
দিয়েছি	O
।	O

ওই	O
কমিটির	O
প্রতিবেদন	O
পেলেই	O
আমরা	O
ব্যবস্থা	O
নেব।’	O
পাটগ্রাম	B-LOC
থানার	O
ভারপ্রাপ্ত	O
কর্মকর্তা	O
(	O
ওসি	O
)	O
হিসেবে	O
সদ্য	O
যোগ	O
দেওয়া	O
আমিরুজ্জামান	B-PER
বলেন	O
,	O
‘কাফিরবাজারে	B-LOC
সোহেল	B-PER
রানার	I-PER
নেতৃত্বে	O
জামায়াত-শিবির	B-ORG
তাণ্ডব	O
চালাচ্ছে	O
বলে	O
আমরাও	O
জেনেছি	O
।	O

সোহেলকে	B-PER
গ্রেপ্তারে	O
সর্বোচ্চ	O
চেষ্টা	O
চালাচ্ছি।’	O
ঢাকা-রংপুর	B-LOC
মহাসড়কে	O
বগুড়ার	B-LOC
আলোচিত	O
শাজাহানপুর	B-LOC
উপজেলার	O
আড়িয়ারবাজার	B-LOC
থেকে	O
শিবগঞ্জের	B-LOC
মোকামতলা	B-LOC
পর্যন্ত	O
অবৈধ	O
ও	O
অপ্রয়োজনীয়	O
উঁচু	O
অধিকাংশ	O
গতিরোধক	O
অপসারণ	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

মহাসড়কের	O
পাশাপাশি	O
জেলা	O
শহরের	O
সঙ্গে	O
অন্য	O
সড়কের	O
অবৈধ	O
গতিরোধকও	O
ভেঙে	O
ফেলা	O
হয়েছে	O
।	O

সাম্প্রতিক	O
হরতাল-অবরোধে	O
এসব	O
গতিরোধকের	O
সুযোগ	O
নিয়ে	O
মহাসড়কে	O
যানবাহনে	O
নাশকতার	O
ঘটনাও	O
ঘটেছে	O
।	O

এ	O
নিয়ে	O
গত	O
২৪	O
ডিসেম্বর	TIM
প্রথম	B-ORG
আলোতে	I-ORG
‘গতিরোধকের	O
ফাঁদ	O
পেতে	O
যানবাহনে	O
নাশকতা’	O
শিরোনামে	O
প্রতিবেদন	O
ছাপা	O
হয়	O
।	O

ওই	O
প্রতিবেদন	O
ছাপা	O
হওয়ার	O
পরদিন	O
থেকে	O
সড়ক	O
ও	O
জনপথ	O
(	O
সওজ	O
)	O
বিভাগ	O
শ্রমিক	O
দিয়ে	O
মহাসড়কের	O
এসব	O
গতিরোধক	O
অপসারণ	O
অভিযানে	O
নামে	O
।	O

জেলা	O
পুলিশের	B-ORG
হিসাব	O
অনুযায়ী	O
,	O
অবরোধ	O
চলাকালে	O
প্রায়	O
প্রতিদিনই	O
এই	O
মহাসড়কের	O
শাজাহানপুর	B-LOC
এলাকায়	O
গাড়ি	O
ভাঙচুর	O
ও	O
আগুন	O
দেওয়া	O
হয়েছে	O
।	O

২৬	O
নভেম্বর	TIM
থেকে	O
এ	O
পর্যন্ত	O
এখানে	O
৫০০	O
গাড়ি	O
ভাঙচুরের	O
ঘটনা	O
ঘটেছে	O
।	O

আগুন	O
দেওয়া	O
হয়েছে	O
অন্তত	O
৫০টি	O
যানবাহনে	O
।	O

আগুনে	O
পুড়িয়ে	O
দেওয়ার	O
পর	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
যানবাহনের	O
চালকেরা	O
নাশকতার	O
জন্য	O
এসব	O
গতিরোধক	O
আইনশৃঙ্খলা	O
রক্ষাকারী	O
বাহিনীর	O
নজরে	O
আনেন	O
।	O

সর্বশেষ	O
বিএনপির	B-ORG
নেতৃত্বাধীন	O
১৮-দলীয়	O
জোটের	O
পঞ্চম	O
দফা	O
অবরোধের	O
সময়	O
ছয়টি	O
গাড়িতে	O
আগুন	O
ও	O
বহু	O
গাড়িতে	O
হামলার	O
ঘটনা	O
ঘটে	O
।	O

বগুড়ার	B-LOC
পুলিশ	B-ORG
সুপার	O
মো	B-PER
.	I-PER
মোজামেঞ্চল	I-PER
হক	I-PER
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
জানান	O
,	O
মহাসড়কে	O
নাশকতা	O
চালানোর	O
কৌশল	O
হিসেবে	O
রাতারাতি	O
বেশ	O
কিছু	O
গতিরোধক	O
তৈরি	O
করেছিল	O
দুর্বৃত্তরা	O
।	O

এসব	O
গতিরোধক	O
ট্রাফিক	O
আইন	O
মেনে	O
তৈরি	O
না	O
হওয়ায়	O
রাতের	O
আঁধারে	O
দূর	O
থেকে	O
তা	O
গাড়ি	O
চালকের	O
নজরে	O
আসত	O
না	O
।	O

একেবারে	O
কাছাকাছি	O
আসার	O
পর	TIM
গতি	O
কমানোর	O
সঙ্গে	O
সঙ্গে	O
গাড়িতে	O
হামলা	O
চালানো	O
হতো	O
।	O

এসব	O
অবৈধ	O
গতিরোধক	O
অপসারণের	O
জন্য	O
জেলা	O
প্রশাসন	O
এবং	O
সড়ক	O
ও	O
জনপথ	O
বিভাগকে	O
অনুরোধ	O
করা	O
হয়েছিল	O
।	O

মঙ্গলবার	TIM
পর্যন্ত	O
তারা	O
অধিকাংশ	O
গতিরোধক	O
অপসারণ	O
করেছে	O
।	O

জানতে	O
চাইলে	O
সড়ক	O
ও	O
জনপথ	O
বিভাগের	O
বগুড়ার	B-LOC
নির্বাহী	O
প্রকৌশলী	O
মো	B-PER
.	I-PER
জাহাঙ্গীর	I-PER
আলম	I-PER
জানান	O
,	O
ঢাকা-রংপুর	B-LOC
মহাসড়কের	O
বগুড়া	B-LOC
সওজের	O
তত্ত্বাবধানে	O
রয়েছে	O
হাটিকুমরুল	B-LOC
থেকে	O
মোকামতলা	B-LOC
পর্যন্ত	O
অংশ	O
।	O

মহাসড়কের	O
এই	O
অংশের	O
অধিকাংশ	O
গতিরোধকই	O
অবৈধ	O
ও	O
অপ্রয়োজনীয়	O
।	O

সড়ক	O
ও	O
জনপথ	O
বিভাগকে	O
না	O
জানিয়ে	O
ইচ্ছেমতো	O
এসব	O
গতিরোধক	O
নির্মাণ	O
করা	O
হয়েছিল	O
।	O

এ	O
জন্য	O
কয়েক	O
দিন	O
ধরে	O
গতিরোধক	O
অপসারণ	O
অভিযান	O
চালানো	O
হয়	O
।	O

গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
পর্যন্ত	O
সড়ক-মহাসড়কে	O
প্রায়	O
অর্ধশত	O
গতিরোধক	O
অপসারণ	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

পুলিশসহ	O
বিভিন্ন	O
সূত্রের	O
তথ্যে	O
দেখা	O
যায়	O
,	O
বগুড়ায়	B-LOC
যানবাহনে	O
যত	O
হামলা	O
,	O
ভাঙচুর	O
ও	O
আগুন	O
দেওয়ার	O
ঘটনা	O
ঘটেছে	O
,	O
তার	O
শতকরা	O
৯৫	O
ভাগ	O
এই	O
শাহাজানপুর	B-LOC
এলাকায়	O
।	O

কিন্তু	O
এর	O
আগে	O
পুলিশ	B-ORG
বা	O
স্থানীয়	O
প্রশাসন	O
কোনো	O
ব্যবস্থা	O
নেয়নি	O
।	O

গাজীপুরের	B-LOC
কালিয়াকৈর	B-LOC
থানার	O
পুলিশের	B-ORG
তিন	O
কর্মকর্তার	O
বিরুদ্ধে	O
নাশকতার	O
মামলায়	O
গ্রেপ্তারের	O
ভয়ভীতি	O
দেখিয়ে	O
এক	O
ব্যক্তির	O
কাছ	O
থেকে	O
৯০	O
হাজার	O
টাকা	O
নেওয়ার	O
অভিযোগ	O
পাওয়া	O
গেছে	O
।	O

পরে	O
ওই	O
ব্যক্তিকে	O
সন্দেহজনক	O
আসামি	O
হিসেবে	O
৩৪	O
ধারায়	O
গ্রেপ্তার	O
দেখিয়ে	O
জেলহাজতে	O
পাঠানো	O
হয়	O
।	O

পুলিশের	B-ORG
ওই	O
তিন	O
কর্মকর্তা	O
হলেন	O
উপপরিদর্শক	O
(	O
এসআই	O
)	O
শফিকুল	B-PER
আলম	I-PER
,	O
সহকারী	O
উপপরিদর্শক	O
(	O
এএসআই	O
)	O
তোফায়েল	B-PER
আহম্মেদ	I-PER
ও	O
সেলিম	B-PER
তালুকদার	I-PER
।	O

আরও	O
বেশ	O
কয়েকজন	O
ব্যক্তির	O
কাছ	O
থেকে	O
ঘুষ	O
নেওয়ার	O
অভিযোগে	O
শফিকুলকে	B-PER
গত	TIM
সোমবার	TIM
রাতে	TIM
প্রত্যাহার	O
করে	O
পুলিশ	B-ORG
লাইনে	O
সংযুক্ত	O
করেন	O
গাজীপুরের	B-LOC
পুলিশ	O
সুপার	O
আবদুল	B-PER
বাতেন	I-PER
।	O

হয়রানির	O
শিকার	O
ব্যক্তির	O
পরিবারের	O
সদস্যরা	O
জানান	O
,	O
কালিয়াকৈর	B-LOC
উপজেলার	O
চন্দ্রা	B-ORG
পল্লীবিদ্যুৎ	I-ORG
সমিতি	I-ORG
এলাকার	O
তোতা	B-PER
মিয়ার	I-PER
ছেলে	O
তানভীর	B-PER
আহাম্মেদ	I-PER
বিএনপির	B-ORG
কর্মী	O
ছিলেন	O
।	O

কিন্তু	O
পারিবারিক	O
সমস্যার	O
কারণে	O
দীর্ঘদিন	O
ধরে	O
তিনি	O
রাজনীতি	O
করছেন	O
না	O
।	O

খুব	O
প্রয়োজন	O
না	O
হলে	O
বাড়ির	O
বাইরেও	O
যান	O
না	O
।	O

কালিয়াকৈর	B-LOC
থানার	O
এসআই	O
শফিকুল	B-PER
,	O
এএসআই	O
তোফায়েল	I-PER
ও	O
সেলিম	I-PER
গত	TIM
রোববার	TIM
বিকেলে	TIM
তানভীরকে	B-PER
গ্রেপ্তার	O
করেন	O
।	O

তাঁকে	O
থানায়	O
নিয়ে	O
হরতাল-অবরোধের	O
সময়	O
নাশকতার	O
মামলায়	O
গ্রেপ্তার	O
দেখানোর	O
ভয়ভীতি	O
দেখান	O
।	O

ওই	O
দিন	TIM
রাতেই	TIM
আত্মীয়স্বজনেরা	O
তানভীরকে	B-PER
ছাড়াতে	O
গেলে	O
ওই	O
তিন	O
কর্মকর্তা	O
দেড়	O
লাখ	O
টাকা	O
দাবি	O
করেন	O
।	O

পরে	O
৯০	O
হাজার	O
টাকা	O
দিলেও	O
তাঁরা	O
তানভীরকে	B-PER
ছাড়েননি	O
।	O

পুলিশ	B-ORG
তাঁদের	O
জানিয়ে	O
দেয়	O
,	O
‘গ্রেপ্তারের	O
বিষয়টি	O
জানাজানি	O
হয়ে	O
গেছে	O
।	O

তাই	O
ছাড়া	O
হবে	O
না	O
।	O

তবে	O
তাঁকে	O
সন্দেহজনক	O
আসামি	O
হিসেবে	O
৩৪	O
ধারায়	O
গ্রেপ্তার	O
দেখিয়ে	O
আদালতে	O
পাঠানো	O
হবে	O
,	O
যাতে	O
সহজেই	O
জামিন	O
হয়ে	O
যায়।’	O
সোমবার	TIM
তানভীরকে	B-PER
আদালতের	O
মাধ্যমে	O
গাজীপুর	B-LOC
জেলহাজতে	O
পাঠালে	O
তিনি	O
জামিনে	O
বেরিয়ে	O
আসেন	O
।	O

বর্তমানে	O
তিনি	O
আত্মগোপনে	O
আছেন	O
বলে	O
স্বজনেরা	O
জানিয়েছেন	O
।	O

এ	O
ব্যাপারে	O
পুলিশের	B-ORG
কর্মকর্তা	O
শফিকুল	B-PER
,	O
তোফায়েল	I-PER
ও	O
সেলিমের	I-PER
সঙ্গে	O
যোগাযোগ	O
করা	O
হলে	O
তাঁরা	O
টাকা	O
নেওয়ার	O
অভিযোগ	O
অস্বীকার	O
করেন	O
।	O

তাঁরা	O
বলেন	O
,	O
তানভীরের	B-PER
বিরুদ্ধে	O
কোনো	O
মামলা	O
বা	O
সুনির্দিষ্ট	O
অভিযোগ	O
না	O
থাকায়	O
তাঁকে	O
৩৪	O
ধারায়	O
গ্রেপ্তার	O
দেখিয়ে	O
আদালতে	O
পাঠানো	O
হয়	O
।	O

মাত্র	O
কয়েক	O
দিন	O
বাকি	O
থাকলেও	O
জাতীয়	B-LOC
সংসদ	I-LOC
নির্বাচনের	O
আমেজ	O
নেই	O
উত্তরের	O
জেলা	O
লালমনিরহাটে	B-LOC
।	O

জেলার	O
তিনটি	O
আসনের	O
মধ্যে	O
একটিতে	O
ইতিমধ্যে	O
বিনা	O
প্রতিদ্বন্দ্বিতায়	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
প্রার্থী	O
নির্বাচিত	O
হয়েছেন	O
।	O

বাকি	O
দুটিতে	O
কাগজে-কলমে	O
জাতীয়	O
পার্টির	O
চেয়ারম্যান	O
হুসেইন	B-PER
মুহম্মদ	I-PER
এরশাদ	I-PER
ও	O
তাঁর	O
ভাই	O
জি	B-PER
এম	I-PER
কাদেরের	I-PER
প্রার্থিতা	O
বহাল	O
থাকলেও	O
তাঁরা	O
নির্বাচনী	O
মাঠে	O
নেই	O
।	O

তাঁদের	O
পক্ষে	O
প্রচারণাও	O
নেই	O
।	O

এ	O
দুই	O
আসনে	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
দুই	O
প্রার্থী	O
মাঠে	O
থাকলেও	O
প্রচারণা	O
দায়সারা	O
।	O

দলের	O
নেতা-কর্মীরাও	O
সেভাবে	O
মাঠে	O
থাকছেন	O
না	O
।	O

লালমনিরহাট-৩	B-LOC
(	O
সদর	B-LOC
)	O
আসনে	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
প্রার্থী	O
আবু	B-PER
সালেহ	I-PER
মো	B-PER
.	I-PER
আবু	I-PER
সাঈদের	I-PER
পক্ষে	O
নির্বাচনী	O
প্রচারণা	O
চালাতে	O
গিয়ে	O
শহরে	O
হামলার	O
শিকার	O
হয়েছেন	O
দলীয়	O
এক	O
নেতা	O
।	O

তাঁর	O
মোটরসাইকেল	O
জ্বালিয়ে	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

সদর	O
উপজেলার	O
বড়বাড়ী	B-LOC
,	O
মহেন্দ্রনগর	B-LOC
ও	O
পঞ্চগ্রাম	B-LOC
ইউনিয়নের	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
অন্তত	O
২০	O
জন	O
নেতা	O
মার	O
খেয়েছেন	O
বিএনপির	B-ORG
হাতে	O
।	O

অনেকে	O
পালিয়ে	O
বেড়াচ্ছেন	O
।	O

তাই	O
এখানে	O
শান্তিপূর্ণ	O
নির্বাচন	O
নিয়ে	O
শঙ্কিত	O
সবাই	O
।	O

এই	O
আসনের	O
বর্তমান	O
সাংসদ	O
জাতীয়	B-ORG
পার্টির	I-ORG
জি	B-PER
এম	I-PER
কাদের	I-PER
মনোনয়নপত্র	O
প্রত্যাহারের	O
ঘোষণা	O
দিলেও	O
নির্বাচন	O
কমিশন	O
জানিয়েছে	O
,	O
তাঁর	O
প্রার্থিতা	O
বহাল	O
রয়েছে	O
।	O

তবে	O
নির্বাচনী	O
প্রচারণা	O
চালাতে	O
তিনি	O
এক	O
দিনও	O
এলাকায়	O
আসেননি	O
।	O

শহরে	O
নেই	O
তাঁর	O
কোনো	O
পোস্টার	O
।	O

জাতীয়	B-ORG
পার্টির	I-ORG
নেতা-কর্মীরাও	O
মাঠে	O
নেই	O
।	O

এখানে	O
প্রার্থী	O
হয়েছেন	O
জাতীয়	B-ORG
সমাজতান্ত্রিক	I-ORG
দলের	I-ORG
(	O
জাসদ	B-ORG
)	O
জেলা	O
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
খোরশেদ	B-PER
আলম	I-PER
।	O

তাঁর	O
সঙ্গে	O
প্রচারণা	O
চালাতে	O
গিয়ে	O
মোগলহাটের	B-LOC
জিরানপুরে	B-LOC
হামলার	O
শিকার	O
হন	O
তাঁর	O
কর্মীরা	O
।	O

দুটি	O
মোটরসাইকেল	O
জ্বালিয়ে	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

জামায়াত-শিবিরের	B-ORG
সাম্প্রতিক	O
সহিংসতার	O
কারণে	O
শান্তিপূর্ণ	O
নির্বাচন	O
নিয়ে	O
শঙ্কা	O
আছে	O
লালমনিরহাট-১	B-LOC
(	O
হাতীবান্ধা-পাটগ্রামে	B-LOC
)	O
আসনেও	O
।	O

পাটগ্রামের	B-LOC
বাউরায়	B-LOC
সাবেক	O
প্রাথমিক	O
ও	O
গণশিক্ষা	O
প্রতিমন্ত্রী	O
মোতাহার	B-PER
হোসেনের	I-PER
একটি	O
নির্বাচনী	O
জনসভা	O
শুরুর	O
আগেই	O
সেখানে	O
হামলা	O
চালিয়ে	O
অর্ধশত	O
মোটরসাইকেল	O
জ্বালিয়ে	O
দেয়	O
জামায়াত-শিবির	B-ORG
।	O

এ	O
ছাড়া	O
বিভিন্ন	O
জায়গায়	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
প্রার্থীর	O
পোস্টারও	O
ছিঁড়ে	O
ফেলা	O
হয়েছে	O
।	O

এরশাদ	B-PER
এই	O
আসনে	O
মনোনয়নপত্র	O
দাখিল	O
করলেও	O
পরে	O
প্রত্যাহারের	O
ঘোষণা	O
দেন	O
।	O

নির্বাচন	O
কমিশন	O
বলছে	O
,	O
এখনো	O
এরশাদ	B-PER
প্রার্থী	O
।	O

তবে	O
তাঁর	O
পক্ষে	O
কোনো	O
প্রচারণা	O
নেই	O
।	O

অপর	O
প্রার্থী	O
জাসদের	B-ORG
ছাদেকুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
।	O

স্থানীয়	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
নেতারা	O
জানান	O
,	O
সদর	O
উপজেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগে	I-ORG
রয়েছে	O
কোন্দল	O
।	O

লালমনিরহাট-৩	B-LOC
আসনে	O
দলীয়	O
প্রার্থী	O
আবু	B-PER
সাঈদের	I-PER
পক্ষে	O
নেমেছেন	O
গোকুণ্ডা	B-LOC
ইউনিয়ন	O
পরিষদের	O
চেয়ারম্যান	O
গোলাম	B-PER
মোস্তফাসহ	I-PER
তাঁর	O
পক্ষের	O
লোকজন	O
।	O

কিন্তু	O
হারাটি	B-LOC
ইউনিয়ন	O
পরিষদের	O
চেয়ারম্যান	O
সিরাজুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
এবং	O
তাঁর	O
পক্ষের	O
লোকজনকে	O
দেখা	O
যাচ্ছে	O
না	O
।	O

সদর	O
উপজেলার	O
বড়বাড়ী	B-LOC
ইউনিয়নে	O
বিএনপির	B-ORG
নেতা	O
ও	O
সাবেক	O
উপমন্ত্রী	O
আসাদুল	B-PER
হাবিবের	I-PER
বাড়ি	O
।	O

এখানে	O
বিএনপি	B-ORG
অনেক	O
শক্তিশালী	O
।	O

অবরোধে	O
পুলিশও	B-ORG
এই	O
এলাকায়	O
অভিযান	O
চালাতে	O
গিয়ে	O
হামলার	O
শিকার	O
হয়েছে	O
।	O

নির্বাচনী	O
প্রচারণা	O
চালাতে	O
গিয়ে	O
গত	O
রোববার	TIM
এখানে	O
হামলার	O
শিকার	O
হন	O
ইউনিয়ন	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সহসভাপতি	O
পনির	B-PER
উদ্দিন	I-PER
আহমেদ	I-PER
।	O

সদর	O
হাসপাতালে	O
চিকিৎসাধীন	O
পনির	B-PER
বলেন	O
,	O
‘বিএনপি	B-ORG
ক্ষমতায়	O
থাকার	O
সময়	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগ	I-ORG
করার	O
অপরাধে	O
প্রকাশ্যে	O
আমার	O
ডান	O
কান	O
কেটে	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

আর	O
এবার	O
দলীয়	O
প্রার্থীর	O
পক্ষে	O
নৌকায়	O
ভোট	O
চাওয়ায়	O
আমাকে	O
পেটানো	O
হয়।’	O
জেলা	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
মো	B-PER
.	I-PER
মতিয়ার	I-PER
রহমান	I-PER
বলেন	O
,	O
মহেন্দ্রনগর	B-LOC
,	O
বড়বাড়ী	I-LOC
,	O
পঞ্চগ্রাম	I-LOC
ইউনিয়নসহ	O
বিভিন্ন	O
ইউনিয়নে	O
আমাদের	O
নেতা-কর্মী-সমর্থকদের	O
ওপর	O
বিএনপি	B-ORG
ও	O
জামায়াত-শিবিরের	I-ORG
কর্মীরা	O
হামলা	O
চালাচ্ছেন	O
।	O

গাজীপুরের	B-LOC
টঙ্গীর	B-LOC
সাতাইশ	B-LOC
এলাকায়	O
অবস্থিত	O
চৈতী	B-ORG
কমপ্লেক্সের	I-ORG
ওপরের	O
তিন	O
তলা	O
পুরো	O
খালি	O
করে	O
সব	O
রকম	O
কাজ	O
বন্ধের	O
পরামর্শ	O
দিয়েছেন	O
বাংলাদেশ	B-ORG
প্রকৌশল	I-ORG
বিশ্ববিদ্যালয়ের	I-ORG
(	O
বুয়েট	B-ORG
)	O
বিশেষজ্ঞরা	O
।	O

আপাতত	O
চতুর্থ	O
তলা	O
পর্যন্ত	O
আগামী	O
তিন	O
মাস	O
ব্যবহার	O
করা	O
যাবে	O
বলে	O
মত	O
দিয়েছেন	O
তাঁরা	O
।	O

বুয়েটের	B-ORG
পুরকৌশল	O
বিভাগের	O
অধ্যাপক	O
এ	B-PER
এম	I-PER
এম	I-PER
তৌফিকুল	I-PER
আনোয়ার	I-PER
স্বাক্ষরিত	O
প্রাথমিক	O
তদন্ত	O
প্রতিবেদনে	O
এই	O
পরামর্শ	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

চতুর্থ	O
তলা	O
পর্যন্ত	O
তিন	O
মাস	O
ব্যবহারের	O
পর	O
ভবনের	O
অবস্থা	O
দেখে	O
বিশেষজ্ঞরা	O
চূড়ান্ত	O
প্রতিবেদন	O
দেবেন	O
বলে	O
জানা	O
গেছে	O
।	O

গত	O
২৩	O
নভেম্বর	TIM
চৈতী	B-ORG
কমপ্লেক্সের	I-ORG
ষষ্ঠ	O
ও	O
সপ্তম	O
তলার	O
কয়েকটি	O
স্থানে	O
ফাটল	O
দেখা	O
দেয়	O
।	O

খবর	O
পেয়ে	O
গাজীপুরের	B-LOC
অতিরিক্ত	O
জেলা	B-LOC
প্রশাসক	O
শাহনেওয়াজ	B-PER
দিলরুবা	I-PER
খান	I-PER
ঘটনাস্থল	O
পরিদর্শন	O
করে	O
ফেমস	B-ORG
নিটওয়্যার	I-ORG
(	O
এক	O
থেকে	O
পঞ্চম	O
তলায়	O
অবস্থিত	O
)	O
ও	B-ORG
এস	I-ORG
এস	I-ORG
সোয়েটার	I-ORG
(	O
ষষ্ঠ	O
ও	O
সপ্তম	O
তলায়	O
অবস্থিত	O
)	O
কারখানা	O
বন্ধ	O
ঘোষণা	O
করেন	O
।	O

একই	O
সঙ্গে	O
বিশেষজ্ঞ	O
প্রকৌশলী	O
দিয়ে	O
কারখানা	O
ভবন	O
নিরীক্ষার	O
নির্দেশ	O
দেন	O
।	O

এ	O
নিয়ে	O
প্রথম	B-ORG
আলোসহ	I-ORG
একাধিক	O
সংবাদমাধ্যমে	O
২৪	O
নভেম্বর	TIM
প্রতিবেদন	O
প্রকাশিত	O
হয়	O
।	O

২৪	O
নভেম্বর	TIM
ভবনের	O
মালিক	O
মো	B-PER
.	I-PER
শাহজাহান	I-PER
ভবনের	O
কাঠামো	O
পরীক্ষার	O
জন্য	O
বুয়েটে	B-ORG
আবেদন	O
করেন	O
।	O

নারায়ণগঞ্জের	B-LOC
আড়াইহাজার	B-LOC
উপজেলায়	O
বিএনপির	B-ORG
সাবেক	O
সাংসদ	O
আতাউর	B-PER
রহমান	I-PER
ওরফে	O
আঙ্গুরকে	B-PER
মৃত	O
ঘোষণা	O
করে	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
এলাকায়	O
মাইকিং	O
করা	O
হয়	O
।	O

পরে	O
বিভিন্ন	O
ব্যক্তি	O
তাঁর	O
মুঠোফোনে	O
কল	O
দিয়ে	O
জানতে	O
পারেন	O
,	O
তিনি	O
মারা	O
যাননি	O
।	O

আতাউর	B-PER
১৯৯১	O
ও	O
২০০১	O
সালের	TIM
নির্বাচনে	O
নারায়ণগঞ্জ-২	B-LOC
(	O
আড়াইহাজার	I-LOC
)	O
আসনে	O
সাংসদ	O
নির্বাচিত	O
হন	O
।	O

আতাউর	B-PER
রহমান	I-PER
আঙ্গুর	I-PER
সাংবাদিকদের	O
বলেন	O
,	O
‘আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
কয়েকজন	O
কর্মী	O
দুপুরে	TIM
উপজেলার	O
দুপ্তার	O
ইউনিয়নের	O
কালীবাড়ি	B-LOC
ও	O
এর	O
আশপাশের	O
এলাকায়	O
মাইকিং	O
করে	O
জানান	O
,	O
আমি	O
নাকি	O
মারা	O
গেছি	O
।	O

বাদ	O
আসর	O
জানাজা	O
হবে	O
।	O

এর	O
পর	O
থেকে	O
আমার	O
মুঠোফোনে	O
অসংখ্য	O
ফোন	O
আসতে	O
থাকে।’	O
আতাউর	B-PER
বলেন	O
,	O
‘একটি	O
মহল	O
আমার	O
বিরুদ্ধে	O
অপপ্রচার	O
চালানোর	O
জন্য	O
মৃত্যুর	O
মতো	O
বিষয়টি	O
নিয়ে	O
মিথ্যা	O
খবর	O
প্রচার	O
করে	O
।	O

এটি	O
খুবই	O
কষ্টদায়ক	O
ও	O
নিন্দনীয়	O
বিষয়।’	O
আড়াইহাজার	B-LOC
উপজেলা	O
বিএনপি	B-ORG
তিনটি	O
ধারায়	O
বিভক্ত	O
।	O

গাজীপুরের	B-LOC
কালিয়াকৈর	I-LOC
বাজার	O
এলাকায়	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
বিএনপির	B-ORG
নেতা-কর্মীদের	O
লক্ষ্য	O
করে	O
গুলি	O
করেছে	O
পুলিশ	B-ORG
।	O

এতে	O
অন্তত	O
পাঁচ	O
নেতা-কর্মী	O
আহত	O
হয়েছেন	O
।	O

ওই	O
সময়	O
বিএনপির	B-ORG
কেন্দ্রীয়	O
কর্মসূচির	O
অংশ	O
হিসেবে	O
বিক্ষোভ	O
মিছিলের	O
প্রস্তুতি	O
নেওয়া	O
হচ্ছিল	O
বলে	O
জানা	O
গেছে	O
।	O

প্রত্যক্ষদর্শী	O
ও	O
পুলিশ	B-ORG
সূত্রে	O
জানা	O
গেছে	O
,	O
বিএনপির	B-ORG
জাতীয়	O
নির্বাহী	O
কমিটির	O
সদস্য	O
ও	O
পৌর	O
মেয়র	O
মজিবুর	B-PER
রহমানের	I-PER
নেতৃত্বে	O
গতকাল	TIM
বিকেলে	TIM
কালিয়াকৈর	B-LOC
বাসস্ট্যান্ড	O
থেকে	O
একটি	O
বিক্ষোভ	O
মিছিল	O
বের	O
করার	O
প্রস্তুতি	O
চলছিল	O
।	O

এ	O
সময়	O
পুলিশ	B-ORG
তাঁদের	O
মিছিলে	O
বাধা	O
দেয়	O
।	O

নেতা-কর্মীরা	O
শান্তিপূর্ণ	O
মিছিল	O
করার	O
কথা	O
জানালেও	O
পুলিশ	B-ORG
তাঁদের	O
মিছিলের	O
অনুমতি	O
দেয়নি	O
।	O

এ	O
নিয়ে	O
দুই	O
পক্ষের	O
মধ্যে	O
বাগিবতণ্ডার	O
একপর্যায়ে	O
পুলিশ	B-ORG
তাঁদের	O
ধাওয়া	O
দেয়	O
এবং	O
গুলি	O
ছোড়ে	O
।	O

মুন্সিগঞ্জের	B-LOC
গজারিয়া	B-LOC
উপজেলা	O
সহকারী	O
কমিশনারকে	O
(	O
ভূমি	O
)	O
লাঞ্ছিত	O
করার	O
ঘটনায়	O
ইউনিয়ন	O
পরিষদের	O
(	O
ইউপি	O
)	O
চেয়ারম্যানসহ	O
আটজনের	O
বিরুদ্ধে	O
মামলা	O
হয়েছে	O
।	O

গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
ভূমি	O
কমিশনার	O
নিজে	O
বাদী	O
হয়ে	O
গজারিয়া	B-LOC
থানায়	O
মামলাটি	O
করেছেন	O
।	O

মামলাটি	O
প্রত্যাহারের	O
দাবিতে	O
গতকাল	TIM
বিকেলে	TIM
শতাধিক	O
নারী-পুরুষ	O
ভবেরচর	B-LOC
এলাকায়	O
ঢাকা-চট্টগ্রাম	B-LOC
মহাসড়ক	O
অবরোধের	O
চেষ্টা	O
চালান	O
।	O

এজাহারের	O
বিবরণ	O
অনুযায়ী	O
,	O
জমি	O
খারিজসংক্রান্ত	O
বিতর্কের	O
জের	O
ধরে	O
গত	TIM
সোমবার	TIM
দিবাগত	O
রাতে	TIM
উপজেলার	O
রসুলপুর	B-LOC
এলাকায়	O
মুন্সিগঞ্জ	B-LOC
জেলা	O
পরিষদ	O
ডাকবাংলোর	O
নিজ	O
শয়নকক্ষে	O
গজারিয়া	B-LOC
উপজেলা	O
সহকারী	O
কমিশনার	O
(	O
ভূমি	O
)	O
মো	B-PER
.	I-PER
আবু	I-PER
জাফরকে	I-PER
লাঞ্ছিত	O
করে	O
আগ্নেয়াস্ত্র	O
দেখিয়ে	O
হত্যার	O
হুমকি	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

এ	O
ঘটনায়	O
ইমামপুর	B-LOC
ইউপি	O
চেয়ারম্যান	O
মনসুর	B-PER
আহম্মেদ	I-PER
,	O
ইমামপুর	B-ORG
ছাত্রলীগের	I-ORG
সভাপতি	O
সেলিমসহ	B-PER
আটজনকে	O
আসামি	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

গাজীপুর	B-ORG
মেডিকেল	B-ORG
কলেজের	I-ORG
শিক্ষা	O
কার্যক্রম	O
আনুষ্ঠানিকভাবে	O
শুরু	O
হচ্ছে	O
আজ	O
বুধবার	TIM
থেকে	O
।	O

এদিন	O
৫০	O
জন	O
শিক্ষার্থী	O
নিয়ে	O
২০১৩-১৪	O
শিক্ষাবর্ষের	O
কার্যক্রম	O
শুরু	O
হবে	O
।	O

এ	O
উপলক্ষে	O
আজ	TIM
নগরের	O
বঙ্গতাজ	O
মিলনায়তনে	O
অনুষ্ঠানের	O
আয়োজন	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

সেখানে	O
শিক্ষার্থীদের	O
পরিচয়পর্বের	O
ব্যবস্থা	O
রাখা	O
হয়েছে	O
।	O

বৃহস্পতিবার	TIM
থেকে	O
শুরু	O
হবে	O
ক্লাস	O
।	O

আপাতত	O
গাজীপুর	B-ORG
সদর	B-ORG
হাসপাতালের	I-ORG
নতুন	O
ভবনেই	O
কলেজের	O
শিক্ষা	O
কার্যক্রম	O
চালু	O
হচ্ছে	O
।	O

ওই	O
ভবনের	O
নিচতলায়	O
বহির্বিভাগ	O
,	O
দোতলা	O
ও	O
তৃতীয়	O
তলায়	O
শ্রেণীকক্ষ	O
ও	O
অধ্যক্ষের	O
কার্যালয়	O
স্থাপন	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

কলেজ	O
ক্যাম্পাসের	O
ভেতরেই	O
ছাত্রীদের	O
একটি	O
হোস্টেল	O
নির্মাণ	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

জায়গার	O
অভাবে	O
ছাত্রদের	O
জন্য	O
ক্যাম্পাসের	O
বাইরে	O
নগরের	O
ছায়াবীথি	O
এলাকায়	O
সরকারি	O
খরচে	O
হোস্টেল	O
ভাড়া	O
নেওয়া	O
হয়েছে	O
।	O

ইতিমধ্যে	O
কলেজের	O
অধ্যক্ষ	O
ও	O
২০	O
জন	O
শিক্ষক	O
নিয়োগ-প্রক্রিয়া	O
শেষ	O
হয়েছে	O
।	O

সম্প্রতি	O
দেশের	O
সরকারি	O
মেডিকেল	O
কলেজে	O
ভর্তি	O
পরীক্ষায়	O
উত্তীর্ণ	O
শিক্ষার্থীরা	O
এ	O
কলেজে	O
ভর্তি	O
হয়েছেন	O
।	O

গত	O
৩১	O
অক্টোবর	TIM
প্রধানমন্ত্রী	O
শেখ	B-PER
হাসিনা	I-PER
গাজীপুর	B-ORG
সদর	I-ORG
হাসপাতালকে	I-ORG
৫০০	O
শয্যার	O
হাসপাতালে	O
রূপান্তরের	O
জন্য	O
ভিত্তিপ্রস্তর	O
স্থাপন	O
করেন	O
।	O

এরপর	O
১৮	O
নভেম্বর	TIM
স্বাস্থ্য	O
ও	O
পরিবারকল্যাণ	O
মন্ত্রণালয়	O
কলেজটির	O
অনুমোদন	O
দেয়	O
।	O

কলেজের	O
জন্য	O
জমি	O
অধিগ্রহণসহ	O
৯৮	O
কোটি	O
টাকা	O
বরাদ্দ	O
দেওয়ার	O
পর	O
এর	O
কাজও	O
শুরু	O
হয়েছে	O
।	O

এর	O
পাশাপাশি	O
সেখানে	O
একটি	O
ট্রমা	O
সেন্টারও	O
স্থাপন	O
করা	O
হবে	O
।	O

কলেজের	O
অধ্যক্ষ	O
চিকিৎসক	O
সুভাস	B-PER
চন্দ্র	I-PER
সাহা	I-PER
জানান	O
,	O
গাজীপুর	B-ORG
মেডিকেল	I-ORG
কলেজ	I-ORG
হবে	O
দেশের	B-LOC
আধুনিকতম	O
মেডিকেল	O
কলেজ	O
।	O

সংযুক্তির	O
মাধ্যমে	O
২০	O
জন	O
শিক্ষক	O
দিয়ে	O
এমবিবিএসের	O
প্রথম	O
বর্ষের	O
অ্যানাটমি	O
,	O
ফিজিওলজি	O
ও	O
বায়োকেমেস্ট্রি	O
বিভাগের	O
ক্লাস	O
শুরু	O
হচ্ছে	O
।	O

ঢাকার	B-LOC
নবাবগঞ্জ	B-LOC
উপজেলায়	O
ট্রাকচাপায়	O
তাহমিনা	B-PER
(	O
৭	O
)	O
নামে	O
এক	O
শিশু	O
নিহত	O
হয়েছে	O
।	O

আহত	O
হয়েছেন	O
তার	O
বাবা	O
মো	B-PER
.	I-PER
মুরাদ	I-PER
(	O
৪০	O
)	O
ও	O
মা	O
ফাতেমা	B-PER
বেগম	I-PER
(	O
৩০	O
)	O
	O
।	O

গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
বেলা	TIM
তিনটার	O
দিকে	O
নবাবগঞ্জ	B-ORG
পাইলট	I-ORG
উচ্চমাধ্যমিক	I-ORG
বালিকা	I-ORG
বিদ্যালয়ের	I-ORG
সামনে	O
এ	O
দুর্ঘটনা	O
ঘটে	O
।	O

উপজেলার	O
বাহ্রা	B-LOC
গ্রামের	O
বাসিন্দা	O
মুরাদ	B-PER
ও	O
তাঁর	O
স্ত্রী	O
অসুস্থ	O
তাহমিনাকে	B-PER
চিকিৎসক	O
দেখিয়ে	O
মোটরসাইকেলে	O
করে	O
বাড়ি	O
ফিরছিলেন	O
।	O

নবাবগঞ্জ	B-LOC
(	O
ঢাকা	B-LOC
)	O
প্রতিনিধি	O
হাটহাজারীর	B-LOC
ফতেয়াবাদ	B-LOC
এলাকায়	O
কাজী	B-ORG
পোলট্রি	I-ORG
ফার্ম	I-ORG
নামে	O
ব্যক্তিমালিকানাধীন	O
একটি	O
মুরগির	O
ফার্মে	O
গত	TIM
সোমবার	TIM
দিবাগত	TIM
রাত	TIM
সোয়া	O
একটায়	O
আগুন	O
লাগে	O
।	O

এতে	O
দুই	O
হাজার	O
মুরগি	O
দগ্ধ	O
হয়ে	O
মারা	O
গেছে	O
।	O

অগ্নিকাণ্ডে	O
ক্ষতির	O
পরিমাণ	O
ছয়	O
লাখ	O
টাকা	O
বলে	O
দাবি	O
করেন	O
মালিক	O
আবদুর	B-PER
ছবুর	I-PER
জানান	O
।	O

এ	O
ঘটনায়	O
ফার্মের	O
মালিক	O
থানায়	O
অভিযোগ	O
দায়ের	O
করেছেন	O
।	O

আবদুর	B-PER
ছবুর	I-PER
দুর্বৃত্তরা	O
আগুন	O
দিয়ে	O
খামারের	O
ক্ষতিসাধন	O
করেছে	O
বলে	O
আশঙ্কা	O
করছেন	O
।	O

লাগাতার	O
অবরোধের	O
সমর্থনে	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
চট্টগ্রামে	B-LOC
বিএনপির	B-ORG
নেতা-কর্মীরা	O
মিছিল-সমাবেশ	O
করেছেন	O
।	O

বিএনপির	B-ORG
দলীয়	O
কার্যালয়	O
নাসিমন	O
ভবন	O
এলাকায়	O
সাবেক	O
যুগ্ম	O
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
আবদুস	B-PER
সাত্তার	I-PER
এবং	O
বাকলিয়া	B-LOC
এলাকায়	O
নগর	O
বিএনপির	B-ORG
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
শাহাদাৎ	B-PER
হোসেনের	I-PER
নেতৃত্বে	O
এই	O
সমাবেশ	O
অনুষ্ঠিত	O
হয়	O
।	O

আজ	TIM
বুধবার	TIM
থেকে	O
লাগাতার	O
অবরোধ	O
কর্মসূচি	O
শুরু	O
হচ্ছে	O
।	O

উভয়	O
সমাবেশে	O
বক্তারা	O
সরকারের	B-ORG
কঠোর	O
সমালোচনা	O
করে	O
বলেন	O
,	O
জনগণের	O
সরকার	B-ORG
প্রতিষ্ঠিত	O
হলে	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগের	I-ORG
রাজনীতি	O
গোপালগঞ্জে	B-LOC
নির্বাসনে	O
পাঠানো	O
হবে	O
।	O

রাজনৈতিকভাবে	O
মোকাবিলা	O
করতে	O
ব্যর্থ	O
হয়ে	O
আওয়ামী	B-ORG
লীগ	I-ORG
সরকারবিরোধী	O
দলের	O
নেতা-কর্মীদের	O
গ্রেপ্তার	O
,	O
নির্যাতন	O
,	O
গুম	O
,	O
হত্যা	O
ও	O
মিথ্যা	O
মামলা	O
দিয়ে	O
জেলে	O
বন্দী	O
করে	O
রাখার	O
যে	O
দৃষ্টান্ত	O
স্থাপন	O
করেছে	O
,	O
তার	O
হিসাব	O
একদিন	O
দিতে	O
হবে	O
।	O

বক্তারা	O
আরও	O
বলেন	O
,	O
ক্ষমতা	O
আঁকড়ে	O
ধরে	O
রাখার	O
জন্য	O
সংবিধানের	O
দোহাই	O
দিয়ে	O
রাষ্ট্রীয়	O
অর্থ	O
অপচয়	O
করে	O
বিদেশি	O
প্রভুদের	O
ইশারায়	O
৫	O
জানুয়ারি	TIM
প্রহসনের	O
নির্বাচন	O
করা	O
হচ্ছে	O
।	O

এ	O
জন্য	O
‘জনতার	O
আদালতে’	O
বর্তমান	O
শাসকগোষ্ঠীর	O
বিচার	O
করা	O
হবে	O
।	O

বক্তারা	O
বলেন	O
,	O
গণতন্ত্রের	O
অভিযাত্রা	O
কর্মসূচিতে	O
বিরোধীদলীয়	B-ORG
নেতা	O
খালেদা	B-PER
জিয়াকে	I-PER
অংশগ্রহণ	O
থেকে	O
বিরত	O
রাখার	O
জন্য	O
গুলশানের	B-LOC
বাসভবন	O
পুলিশ	B-ORG
দিয়ে	O
অবরুদ্ধ	O
করে	O
রাখা	O
হয়	O
।	O

এতে	O
হাসিনা	B-PER
সরকারের	B-ORG
চেহারা	O
‘গণতান্ত্রিক	O
স্বৈরাচার’	O
হিসেবে	O
উন্মোচিত	O
হয়েছে	O
।	O

গতকাল	TIM
বিকেলে	TIM
বাকলিয়ার	B-LOC
সমাবেশে	O
নগর	O
বিএনপির	B-ORG
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
শাহাদাৎ	B-PER
হোসেন	I-PER
এবং	O
নাসিমন	B-PER
ভবনের	O
সমাবেশে	O
নগর	O
বিএনপির	B-ORG
সাবেক	O
যুগ্ম	O
সাধারণ	O
সম্পাদক	O
আবদুস	B-PER
সাত্তার	I-PER
বক্তব্য	O
দেন	O
।	O

নাসিমন	O
ভবনের	O
সমাবেশে	O
নগর	O
জাসাসের	O
নেতা	O
কাজী	B-PER
আকবর	I-PER
ও	O
স্থানীয়	O
কর্মীরা	O
উপস্থিত	O
ছিলেন	O
।	O

আর	O
বাকলিয়ার	B-LOC
সমাবেশে	O
উপস্থিত	O
ছিলেন	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
নগর	O
বিএনপির	B-ORG
সাবেক	O
ধর্মবিষয়ক	O
সম্পাদক	O
মোহাম্মদ	B-PER
আলী	I-PER
,	O
বাকলিয়া	B-LOC
থানা	O
বিএনপির	B-ORG
যুগ্ম	O
সম্পাদক	O
ইছাক	B-PER
চৌধুরী	I-PER
প্রমুখ	O
।	O

তিন	O
দিন	O
বন্ধ	O
থাকার	O
পর	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
থেকে	O
ঢাকাসহ	B-LOC
দেশের	O
বিভিন্ন	O
স্থানে	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
দূরপাল্লার	O
যান	O
চলাচল	O
শুরু	O
করেছে	O
।	O

গত	TIM
সোমবার	TIM
রাত	TIM
থেকেই	O
যান	O
চলাচল	O
শুরু	O
হয়	O
।	O

এদিকে	O
বিভিন্ন	O
রুটে	O
গতকাল	TIM
রেল	O
চলাচলও	O
স্বাভাবিক	O
ছিল	O
।	O

এস	B-ORG
আলম	I-ORG
বিআরটিসি	B-LOC
কাউন্টারের	I-LOC
ব্যবস্থাপক	O
মো	B-PER
.	I-PER
সোলায়মান	I-PER
জানান	O
,	O
সোমবার	TIM
রাতে	TIM
তাঁদের	O
দুটো	O
বাস	O
চললেও	O
তুলনামূলকভাবে	O
যাত্রী	O
কম	O
ছিল	O
।	O

ঢাকামুখী	B-LOC
শীতাতপনিয়ন্ত্রিত	O
বেশির	O
ভাগ	O
বাস	O
সার্ভিস	O
রাতের	TIM
যাত্রা	O
বাতিল	O
করেছে	O
।	O

কুষ্টিয়া	B-LOC
সদর	O
উপজেলায়	O
গত	TIM
সোমবার	TIM
রাতে	TIM
রাকিবুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
নামের	O
এক	O
স্কুলছাত্রকে	O
কুপিয়ে	O
হত্যা	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

একই	O
রাতে	TIM
মাগুরা	B-LOC
সদর	I-LOC
উপজেলায়	O
ব্যবসায়ী	O
কামরুল	B-PER
ইসলামকে	I-PER
গলা	O
কেটে	O
এবং	O
খুলনার	B-LOC
দীঘলিয়া	I-LOC
উপজেলায়	O
মো	B-PER
.	I-PER
কেসমত	I-PER
নামের	O
এক	O
ব্যক্তিকে	O
পিটিয়ে	O
হত্যা	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

মাদারীপুরের	B-LOC
শিবচরে	I-LOC
প্রতিপক্ষের	O
পিটুনিতে	O
আহত	O
এক	O
মাদ্রাসাছাত্র	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
চিকিৎসাধীন	O
অবস্থায়	O
মারা	O
গেছে	O
।	O

গতকাল	TIM
শিবচরের	B-LOC
কাওড়াকান্দি	I-LOC
ঘাট	O
এলাকা	O
থেকে	O
একটি	O
লাশ	O
উদ্ধার	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

প্রথম	B-ORG
আলোর	I-ORG
আঞ্চলিক	O
কার্যালয়	O
ও	O
প্রতিনিধিদের	O
পাঠানো	O
খবর	O
:	O
কুষ্টিয়া	B-LOC
:	O
সদর	O
উপজেলার	O
বের	O
বাড়াদি	I-LOC
গ্রামের	I-LOC
রিয়াজুল	B-PER
হকের	I-PER
ছেলে	O
রাকিবুল	B-PER
ইসলামকে	I-PER
(	O
১৫	O
)	O
সোমবার	TIM
রাতে	TIM
দুর্বৃত্তরা	O
কুপিয়ে	O
হত্যা	O
করেছে	O
।	O

গতকাল	TIM
সকাল	TIM
১০টার	O
দিকে	O
শিবপুর	B-LOC
গ্রামের	I-LOC
একটি	O
গোরস্থান	O
থেকে	O
পুলিশ	B-ORG
তার	O
লাশ	O
উদ্ধার	O
করে	O
ময়নাতদন্তের	O
জন্য	O
কুষ্টিয়া	B-ORG
সদর	I-ORG
হাসপাতালের	I-ORG
মর্গে	O
পাঠায়	O
।	O

ইসলামী	B-ORG
বিশ্ববিদ্যালয়	I-ORG
থানার	O
ভারপ্রাপ্ত	O
কর্মকর্তা	O
(	O
ওসি	O
)	O
মনিরুজ্জামান	B-PER
বলেন	O
,	O
ধারণা	O
করা	O
হচ্ছে	O
,	O
সন্ত্রাসীরা	O
রাকিবুলকে	B-PER
রাতের	TIM
কোনো	O
একসময়	O
হত্যা	O
করেছে	O
।	O

এ	O
ব্যাপারে	O
থানায়	O
হত্যা	O
মামলা	O
করা	O
হবে	O
।	O

সে	O
স্থানীয়	O
একটি	O
মাধ্যমিক	O
বিদ্যালয়ের	O
নবম	O
শ্রেণীর	O
ছাত্র	O
ছিল	O
।	O

মাগুরা	B-LOC
:	O
সদর	O
উপজেলার	O
গোপাল	I-LOC
গ্রামের	O
ব্যবসায়ী	O
কামরুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
মুন্সী	I-PER
(	O
৩৫	O
)	O
সোমবার	TIM
রাত	TIM
আটটার	O
দিকে	O
একটি	O
মোটরসাইকেলে	O
মাগুরা	B-LOC
শহর	O
থেকে	O
বাড়ি	O
ফিরছিলেন	O
।	O

পথে	O
বালিয়াডাঙ্গা	B-LOC
বড়	I-LOC
মান্দারতলা	I-LOC
এলাকায়	O
পৌঁছালে	O
দুর্বৃত্তরা	O
মোটরসাইকেলের	O
গতি	O
রোধ	O
করে	O
তাঁকে	O
গলা	O
কেটে	O
হত্যা	O
করে	O
।	O

মাগুরা	B-LOC
সদর	O
থানার	O
ওসি	O
এম	B-PER
এ	I-PER
হাসেম	I-PER
বলেন	O
,	O
এই	O
খুনের	O
ঘটনায়	O
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
ভোরে	O
দুজনকে	O
গ্রেপ্তার	O
করেছে	O
পুলিশ	B-ORG
।	O

তাঁরা	O
হলেন	O
মাগুরা	B-LOC
সদর	O
উপজেলার	O
ধলহরা	B-LOC
গ্রামের	O
মোবারক	B-PER
মোল্লার	I-PER
ছেলে	O
ওহিদুল	B-PER
মোল্লা	I-PER
(	O
৪০	O
)	O
ও	O
বারইখালী	B-LOC
গ্রামের	O
নিজামের	I-LOC
ছেলে	O
মো	B-PER
.	I-PER
হাসান	I-PER
(	O
২২	O
)	O
	O
।	O

ওসি	O
বলেন	O
,	O
গ্রেপ্তার	O
হওয়া	O
ওহিদুল	B-PER
,	O
হাসানসহ	B-PER
সংঘবদ্ধ	O
ডাকাত	O
দল	O
দীর্ঘদিন	O
ধরে	O
মাগুরা-নড়াইল	B-LOC
সড়কে	O
ডাকাতি	O
করে	O
আসছে	O
।	O

এঁদের	O
বিরুদ্ধে	O
ছিনতাই	O
ও	O
ডাকাতির	O
অভিযোগে	O
থানায়	O
একাধিক	O
অভিযোগ	O
ও	O
মামলা	O
রয়েছে	O
।	O
