তবে	O
তা	O
দুর্বলতার	O
রূপ	O
নিতে	O
পারে	O
না	O
।	O

সহিংস	O
হামলা	O
সব	O
ক্ষেত্রে	O
অহিংসভাবে	O
মোকাবিলা	O
করা	O
যায়	O
না	O
।	O

এভাবে	O
ছাড়	O
দিলে	O
ঘটনাগুলো	O
দিন	O
দিন	O
বেড়েই	O
চলবে	O
।	O

সব	O
শঙ্কা	O
ঝেড়ে	O
ফেলে	O
আইনের	O
শাসন	O
প্রতিষ্ঠার	O
জন্য	O
দৃঢ়সংকল্প	O
হতে	O
হবে	O
তাদের	O
।	O

নিজদের	O
সুরক্ষার	O
পূর্ণ	O
ব্যবস্থা	O
নিতে	O
হবে	O
।	O

দলমত-নির্বিশেষে	O
জনগণের	O
যানমাল	O
রক্ষায়ও	O
আপসহীন	O
দৃষ্টিভঙ্গি	O
আবশ্যক	O
।	O

অকারণে	O
শক্তি	O
প্রয়োগ	O
আর	O
প্রয়োজনের	O
সময়ে	O
নিষ্ক্রিয়তা—উভয়ই	O
আইনত	O
অগ্রহণযোগ্য	O
।	O

আলী	B-PER
ইমাম	I-PER
মজুমদার	I-PER
:	O
সাবেক	O
মন্ত্রিপরিষদ	O
সচিব	O
।	O

majumder234	O
@	O
yahoo.com	O
ভেবেছিলাম	O
এই	O
লেখাটা	O
লিখতে	O
কষ্ট	O
হবে	O
না	O
।	O

বছরের	O
শেষে	O
সবাইকে	O
শুভেচ্ছা	O
জানাব	O
,	O
কয়েকটা	O
আশার	O
কথা	O
বলব	O
,	O
ব্যস	O
খালাস	O
।	O

তারপর	O
আমার	O
এক	O
সহকর্মীর	O
কথা	O
শুনলাম	O
।	O

সাধারণত	O
টেলিভিশনে	O
প্রধান	O
চরিত্রে	O
কাজ	O
করার	O
সুযোগ	O
পান	O
না	O
তিনি	O
।	O

তবে	O
নিয়মিত	O
অভিনয়	O
করেন	O
বলে	O
দুটি	O
সন্তান	O
নিয়ে	O
ঢাকা	B-LOC
শহরে	O
তাঁর	O
চলে	O
যায়	O
।	O

দেশের	O
পরিস্থিতির	O
কারণে	O
গত	TIM
দুই	O
মাসে	TIM
তিনি	O
শুটিং	O
করতে	O
পেরেছেন	O
মোট	O
ছয়	O
দিন	O
।	O

পরিবারের	O
বেঁচে	O
থাকা	O
নিয়ে	O
টানাটানি	O
চলছে	O
।	O

প্রতিটি	O
কর্মক্ষেত্রে	O
তাঁর	O
মতো	O
আরও	O
অনেকেই	O
আছেন	O
।	O

লেখাটি	O
যখন	O
লিখছি	O
,	O
তখন	O
২৯	O
ডিসেম্বর	TIM
।	O

ঢাকা	TIM
শহর	O
বন্ধ	O
।	O

দেশ	O
প্রায়	O
অচল	O
।	O

এক	O
মাস	TIM
ধরে	O
অবরোধ	O
করেছে	O
বিরোধী	O
দল	O
,	O
এরপর	O
অবরোধ	O
করছে	O
সরকার	B-ORG
।	O

নির্বাচন	O
নিয়ে	O
কোনো	O
সমঝোতা	O
তো	O
দূরের	O
কথা	O
,	O
বাংলাদেশের	B-LOC
জেলাসংখ্যা	O
নিয়ে	O
দুই	O
দল	O
কোনো	O
সমঝোতায়	O
আসতে	O
পারবে	O
কি	O
না	O
,	O
আমার	O
সন্দেহ	O
।	O

২০১৩-এর	O
শেষের	O
দিনগুলোতে	O
যখন	O
দেশের	O
এই	O
অবস্থা	O
,	O
তখন	O
২০১৪-এর	O
ব্যাপারে	O
আশাবাদী	O
হওয়া	O
কষ্টকর	O
।	O

কিন্তু	O
আমাদের	O
আশা	O
হারালে	O
চলবে	O
না	O
।	O

অনেক	O
ভয়ংকরের	O
পাশাপাশি	O
আমরা	O
এ	O
বছর	O
অনেক	O
আশ্চর্য	O
সুন্দরকে	O
দেখেছি	O
।	O

যেদিন	O
আমাদের	O
নেতারা	O
দেশকে	O
জিম্মি	O
করতে	O
সংকল্পবদ্ধ	O
,	O
সেদিনই	O
আমাদের	O
ছাত্রছাত্রীরা	O
জেএসসি	O
আর	O
জেডিসি	O
পরীক্ষায়	O
রেকর্ড	O
ফল	O
করেছে	O
।	O

যখন	O
আমাদের	O
দেশের	B-LOC
কর্ণধারেরা	O
গলা	O
খাঁকরিয়ে	O
ঝগড়া	O
করছেন	O
,	O
তখন	O
আমাদের	O
লাখো	O
জনগণ	O
জাতীয়	O
সংগীতে	O
গলা	O
মিলিয়েছে	O
।	O

যখন	O
রাজনৈতিক	O
অঙ্গনে	O
যুদ্ধের	O
ঝান্ডা	O
উড়ছে	O
,	O
তখন	O
আমাদের	O
তরুণ	O
দল	O
নিজের	O
হাতে	O
বিশ্বের	O
সবচেয়ে	O
বড়	O
পতাকা	O
উত্তোলন	O
করেছে	O
।	O

যখন	O
রাজাকারের	O
বিচার	O
নিয়ে	O
খেলা	O
হচ্ছে	O
,	O
তখন	O
জনতা	O
রাস্তায়	O
নেমেছে	O
বিচারের	O
আশায়	O
,	O
প্রতিবাদ	O
জানানোর	O
জন্য	O
।	O

হাজার	O
হাজার	O
শ্রমিক	O
যখন	O
রানা	B-ORG
প্লাজার	I-ORG
ধ্বংসস্তূপে	O
আটকা	O
পড়েছেন	O
,	O
সারা	O
দেশের	O
মানুষ	O
গিয়ে	O
দাঁড়িয়েছেন	O
তাঁদের	O
পাশে	O
।	O

আমার	O
বেশ	O
কিছু	O
পাগল	O
ছোট	O
ভাই-বোন	O
আছে	O
।	O

সত্যি	O
পাগল	O
।	O

যখনই	O
দরকার	O
,	O
তখনই	O
দৌড়ে	O
যায়	O
দেশের	O
কাজে	O
।	O

তার	O
মধ্যে	O
একজন	O
অবরোধের	O
মধ্যেও	O
উত্তরাঞ্চলে	B-LOC
শীতের	O
বস্ত্র	O
বিতরণ	O
কর্মসূচি	O
চালিয়ে	O
যাচ্ছে	O
।	O

কোনো	O
এক	O
অন্যায়ের	O
প্রতিবাদ	O
করতে	O
গিয়ে	O
পুলিশের	B-ORG
লাঠির	O
বাড়ি	O
খাচ্ছে	O
।	O

সব	O
করছে	O
।	O

থামাথামি	O
নেই	O
।	O

এর	O
পরও	O
আমরা	O
আশা	O
হারাই	O
কীভাবে	O
?	O
আজকে	O
আমার	O
সহকর্মীর	O
জন্য	O
হোক	O
,	O
আমার	O
পাগল	O
ভাইয়ের	O
জন্য	O
হোক	O
অথবা	O
২৬	O
তারিখে	TIM
রংপুর	B-ORG
হাসপাতালে	I-ORG
ঠান্ডায়	O
মারা	O
যাওয়া	O
১৪	O
জন	O
শিশুর	O
জন্যই	O
হোক	O
,	O
আমাদের	O
অনেক	O
সাহসী	O
হতে	O
হবে	O
।	O

কীভাবে	O
জানি	O
না	O
,	O
তবে	O
আমাদের	O
বলতে	O
হবে	O
যে	O
এভাবে	O
আমাদের	O
জিম্মি	O
রাখা	O
যাবে	O
না	O
।	O

অনেক	O
কষ্ট	O
করে	O
আমরা	O
বেঁচে	O
আছি	O
,	O
ভালো	O
করছি	O
,	O
আমাদের	O
বাঁচতে	O
দিন	O
,	O
ভালো	O
করতে	O
দিন	O
।	O

আরও	O
অনেকের	O
মতো	O
আমি	O
আমাদের	O
রাজনীতিবিদদের	O
ওপর	O
সম্পূর্ণভাবে	O
আস্থা	O
হারাইনি	O
।	O

গত	TIM
২০	O
বছরে	O
দেশ	O
অনেক	O
এগিয়েছে	O
।	O

অনেক	O
ক্ষেত্রে	O
আমরা	O
আমাদের	O
আশপাশের	O
বড়	O
বড়	O
দেশের	O
চেয়ে	O
ভালো	O
করছি	O
।	O

দেশ	O
চালানো	O
সহজ	O
কাজ	O
না	O
।	O

যেখানে	O
ছোট	O
একটা	O
ব্যবসায়িক	O
সংস্থা	O
চালাতে	O
হিমশিম	O
খাই	O
,	O
সেখানে	O
দেশ	O
চালানোর	O
কাজটা	O
ছোট	O
করে	O
দেখার	O
কোনো	O
মানে	O
হয়	O
না	O
।	O

আমাদের	O
দেশের	O
নেতারা	O
চাইলে	O
অনেক	O
কিছু	O
করতে	O
পারেন	O
।	O

তবে	O
এও	O
সত্য	O
যে	O
ক্ষমতা	O
অনেক	O
কঠিন	O
জিনিস	O
।	O

ক্ষমতার	O
লড়াইয়ের	O
সময়	O
বড়	O
বড়	O
মানুষেরও	O
সেই	O
লড়াইয়ের	O
বাইরে	O
আর	O
কোনো	O
হুঁশ	O
থাকে	O
না	O
।	O

জনতার	O
জন্য	O
রাজনীতি	O
,	O
রাজনীতির	O
জন্য	O
জনতা	O
নয়	O
।	O

এ	O
কথা	O
বড়	O
বড়	O
মানুষ	O
ভুলে	O
যান	O
।	O

আর	O
কিছু	O
না	O
হোক	O
,	O
আমরা	O
তো	O
এক	O
হয়ে	O
বলতে	O
পারি	O
,	O
হ্যালো	O
ভাই/আপা	O
,	O
একটু	O
থামেন	O
।	O

আমরাই	O
আপনাদের	O
এনেছি	O
।	O

আমাদের	O
এভাবে	O
ফেলে	O
দেবেন	O
না	O
।	O

যেখানে	O
দেশের	O
বেশির	O
ভাগ	O
মানুষ	O
শান্তিপ্রিয়	O
,	O
গণতান্ত্রিক	O
ও	O
অসাম্প্রদায়িক	O
;	O
সেখানে	O
আমাদের	O
রাষ্ট্র	O
কেন	O
মৌলবাদী	O
অথবা	O
সহিংস	O
অথবা	O
স্বৈরাচারী	O
রাষ্ট্র	O
অথবা	O
তিনটাই	O
হবে	O
?	O
আমজনতা	O
হিসেবেও	O
আমাদের	O
নিশ্চয়	O
কিছু	O
করার	O
আছে	O
।	O

২০১৩	O
সাল	TIM
আমাদের	O
দেখিয়েছে	O
,	O
আমরা	O
অনেক	O
কিছুই	O
করতে	O
পারি	O
।	O

এই	O
২০১৩ই	O
আমাদের	O
শক্তি	O
দেবে	O
২০১৪	O
সালে	TIM
আরও	O
অনেক	O
বেশি	O
কিছু	O
করার	O
।	O

সবাইকে	O
জানাই	O
নববর্ষের	O
প্রাণঢালা	O
শুভেচ্ছা	O
।	O

ইরেশ	B-PER
যাকের	I-PER
:	O
অভিনেতা	O
।	O

খ্রিষ্টীয়	O
বর্ষ	TIM
২০১৩	O
বিদায়	O
নিয়ে	O
২০১৪	O
সমাগত	O
।	O

বিদায়ী	O
বছরটিতে	O
বাংলাদেশে	B-LOC
এমন	O
কিছু	O
ঘটনা	O
ঘটেছে	O
,	O
যা	O
আমাদের	O
জাতীয়	O
জীবনে	O
সুদূরপ্রসারী	O
ইতিবাচক	O
প্রভাব	O
ফেলবে	O
বলে	O
আশা	O
করি	O
।	O

রানা	B-ORG
প্লাজার	I-ORG
দুর্ঘটনার	O
পর	O
আটকে	O
পড়া	O
নর-নারীদের	O
উদ্ধারে	O
গণমানুষের	O
কাছ	O
থেকে	O
যে	O
অভাবনীয়	O
সাড়া	O
ও	O
সহযোগিতা	O
পাওয়া	O
গেছে	O
,	O
তা	O
অনন্য	O
নজির	O
হিসেবে	O
থাকবে	O
।	O

একইভাবে	O
যুদ্ধাপরাধের	O
বিচারের	O
দাবিতে	O
শাহবাগে	B-LOC
গড়ে	O
ওঠা	O
তরুণ	O
প্রজন্মের	O
গণজাগরণওসোনালি	O
ভবিষ্যতের	O
ইঙ্গিত	O
দেয়	O
।	O

এ	O
বছরই	O
বাংলাদেশের	B-LOC
ক্রিকেট	O
দল	O
বড়	O
সাফল্য	O
বয়ে	O
এনেছে	O
।	O

নানা	O
প্রতিকূলতা	O
সত্ত্বেও	O
অর্থনৈতিক	O
অগ্রগতি	O
অক্ষুণ্ন	O
রাখা	O
সম্ভব	O
হয়েছে	O
।	O

কিন্তু	O
বছরটিতেই	O
এমন	O
কিছু	O
অনাকাঙ্ক্ষিত	O
ও	O
অনভিপ্রেত	O
ঘটনা	O
ঘটেছে	O
,	O
যা	O
এড়ানো	O
সম্ভব	O
ছিল	O
।	O

এ	O
বছর	O
যদি	O
ক্ষমতাসীন	O
ও	O
বিরোধী	O
রাজনৈতিক	O
নেতৃত্ব	O
সমঝোতার	O
ভিত্তিতে	O
সবার	O
অংশগ্রহণে	O
একটি	O
অবাধ	O
ও	O
সুষ্ঠু	O
নির্বাচন	O
করতে	O
সম্মত	O
হতে	O
পারত	O
,	O
সেটাই	O
হতো	O
নতুন	O
বছরে	O
জনগণের	O
জন্য	O
শ্রেষ্ঠ	O
উপহার	O
।	O

কিন্তু	O
রাজনৈতিক	O
নেতৃত্বের	O
তীব্র	O
বিভাজন	O
এবং	O
বৈরিতার	O
কারণে	O
৫	O
জানুয়ারি	TIM
অনুষ্ঠিত	O
হতে	O
যাচ্ছে	O
একটি	O
একতরফা	O
ও	O
প্রশ্নবিদ্ধ	O
নির্বাচন	O
,	O
যাতে	O
প্রধান	O
বিরোধী	O
দলসহ	O
অধিকাংশ	O
দলই	O
অংশ	O
নিচ্ছে	O
না	O
।	O

নির্বাচন	O
যদি	O
গণরায়ের	O
প্রতিফলন	O
হয়ে	O
থাকে	O
,	O
তাহলে	O
এতগুলো	O
দলকে	O
বাইরে	O
রেখে	O
তা	O
কখনোই	O
সম্ভব	O
নয়	O
।	O

এই	O
নিয়মরক্ষার	O
নির্বাচন	O
যেমন	O
দেশে-বিদেশে	O
গ্রহণযোগ্যতা	O
পাবে	O
না	O
,	O
তেমনি	O
এর	O
মাধ্যমে	O
গঠিত	O
সরকারের	B-ORG
নৈতিক	O
অবস্থানও	O
হবে	O
অত্যন্ত	O
দুর্বল	O
।	O

তদুপরি	O
গণতান্ত্রিক	O
ব্যবস্থার	O
যে	O
অন্যতম	O
শর্ত	O
শান্তিপূর্ণ	O
ক্ষমতা	O
হস্তান্তর	O
,	O
সেই	O
নিশ্চয়তাও	O
এই	O
একপেশে	O
নির্বাচন	O
দিতে	O
পারবে	O
না	O
।	O

বিরোধী	O
দল	O
কেবল	O
নির্বাচন	O
বর্জন	O
করেই	O
ক্ষান্ত	O
হয়নি	O
,	O
তারা	O
নির্বাচন	O
প্রতিহত	O
করতে	O
অনির্দিষ্টকালের	O
জন্য	O
অবরোধের	O
ডাক	O
দিয়েছে	O
।	O

এর	O
পরিণতি	O
কী	O
হতে	O
পারে	O
,	O
তা	O
জানার	O
জন্য	O
রাজনৈতিক	O
বিশেষজ্ঞ	O
হওয়ার	O
প্রয়োজন	O
নেই	O
।	O

এক	O
পক্ষ	O
যেকোনো	O
উপায়ে	O
নির্বাচন	O
করতে	O
চাইছে	O
,	O
আরেক	O
পক্ষ	O
সেই	O
নির্বাচন	O
প্রতিহত	O
করতে	O
সর্বশক্তি	O
নিয়োগ	O
করছে	O
।	O

বলতে	O
গেলে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
মানুষ	O
২০১৩	O
সালটি	O
সেই	O
তিক্ত	O
ও	O
রক্তাক্ত	O
অভিজ্ঞতার	O
মধ্য	O
দিয়ে	O
পার	O
করেছে	O
।	O

নতুন	O
এই	O
বছরটিতেও	O
যদি	O
এর	O
পুনরাবৃত্তি	O
ঘটে	O
,	O
তাহলে	O
আর্থসামাজিক	O
ও	O
রাজনৈতিক	O
ক্ষেত্রে	O
এত	O
দিন	O
বাংলাদেশ	B-LOC
যা	O
অর্জন	O
করেছে	O
,	O
তা	O
ম্লান	O
হয়ে	O
যাবে	O
।	O

আমরা	O
আশা	O
করি	O
,	O
রাজনৈতিক	O
নেতৃত্বের	O
শুভবুদ্ধির	O
উদয়	O
হবে	O
এবং	O
দেশে	B-LOC
যাতে	O
সংঘাত-সংঘর্ষ	O
বন্ধ	O
হয়	O
,	O
মানুষের	O
উদ্যম	O
ও	O
উন্নয়নের	O
পথের	O
বাধাগুলো	O
অপসারিত	O
হয়	O
,	O
তারা	O
সেই	O
প্রয়াস	O
নেবে	O
।	O

এ	O
ক্ষেত্রে	O
ক্ষমতাসীনদের	O
দায়	O
বেশি	O
হলেও	O
বিরোধী	O
দলও	O
তাদের	O
দায়িত্বের	O
ব্যাপারে	O
উদাসীন	O
থাকতে	O
পারে	O
না	O
।	O

সরকার	B-ORG
যেমন	O
বিরোধী	O
দলের	O
সভা-সমাবেশের	O
ওপর	O
বিধিনিষেধ	O
আরোপ	O
করতে	O
পারে	O
না	O
,	O
তেমনি	O
বিরোধী	O
দলের	O
উচিত	O
হবে	O
না	O
আন্দোলনের	O
নামে	O
সহিংসতা	O
ও	O
নাশকতাকে	O
প্রশ্রয়	O
দেওয়া	O
।	O

২০১৪	O
সালে	TIM
বাংলাদেশের	B-LOC
সব	O
মানুষের	O
শান্তি	O
ও	O
সমৃদ্ধি	O
ফিরে	O
আসুক	O
।	O

তার	O
চেয়েও	O
আমাদের	O
বেশি	O
চাওয়া	O
,	O
রাজনৈতিক	O
নেতৃত্বের	O
সুমতি	O
হোক	O
।	O

প্রাথমিক	O
শিক্ষা	O
সমাপনী	O
পরীক্ষায়	O
গড়	O
পাসের	O
হার	O
৯৮	O
দশমিক	O
৫৮	O
শতাংশ	O
এবং	O
জুনিয়র	O
স্কুল	O
সার্টিফিকেট	O
(	O
জেএসসি	O
)	O
ও	O
জুনিয়র	O
দাখিল	O
সার্টিফিকেট	O
(	O
জেডিসি	O
)	O
পরীক্ষায়	O
পাসের	O
গড়	O
হার	O
৮৯	O
দশমিক	O
৯৪	O
শতাংশ	O
হওয়া	O
রেকর্ডই	O
বটে	O
।	O

ইবতেদায়ি	O
শিক্ষা	O
সমাপনী	O
পরীক্ষায়	O
গড়	O
পাসের	O
হার	O
৯৫	O
দশমিক	O
৮০	O
শতাংশ	O
।	O

পরীক্ষার্থী	O
,	O
তাদের	O
অভিভাবক	O
এবং	O
সরকার—সবাই	O
খুশি	O
।	O

আমরাও	O
খুদে	O
শিক্ষার্থীদের	O
সাফল্যে	O
তাদের	O
অভিনন্দন	O
জানাই	O
।	O

বাংলাদেশে	B-LOC
শিক্ষার	O
প্রতি	O
আগ্রহ	O
বেড়েছে	O
,	O
ফলও	O
দিনে	O
দিনে	O
রেকর্ড	O
গড়ছে	O
;	O
এটা	O
অবশ্যই	O
ইতিবাচক	O
দিক	O
।	O

পাসের	O
হার	O
বিপুল	O
পরিমাণে	O
বাড়ার	O
পাশাপাশি	O
জিপিএ-৫	O
পাওয়ার	O
হারও	O
সন্তোষজনক	O
।	O

ফলের	O
এই	O
পরিসংখ্যান	O
সমাজতাত্ত্বিক	O
দৃষ্টিতেও	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
।	O

সাধারণত	O
দেখা	O
যায়	O
,	O
শহরের	O
চেয়ে	O
গ্রামের	O
বিদ্যালয়ে	O
এবং	O
মধ্যবিত্তের	O
চেয়ে	O
নিম্নবিত্ত	O
পরিবারের	O
শিক্ষার্থীদের	O
মধ্যে	O
পাসের	O
হার	O
কম	O
থাকে	O
।	O

দারিদ্র্য	O
,	O
উপযুক্ত	O
শিক্ষক	O
ও	O
শিক্ষা-সহায়তার	O
অভাবই	O
এর	O
কারণ	O
।	O

তবে	O
এবার	O
প্রথম	O
থেকে	O
পঞ্চম	O
শ্রেণী	O
এবং	O
ষষ্ঠ	O
থেকে	O
অষ্টম	O
শ্রেণীতে	O
পাসের	O
হার	O
প্রায়	O
নব্বই	O
থেকে	O
শতভাগ	O
হওয়া	O
মানে	O
প্রান্তিক	O
সমাজের	O
সেসব	O
শিশু	O
আগের	O
চেয়ে	O
উন্নত	O
পরিবেশ	O
পাচ্ছে	O
।	O

এরই	O
প্রতিফলন	O
ঘটছে	O
পরীক্ষার	O
ফলে	O
।	O

তার	O
মানে	O
অনেক	O
অসুবিধার	O
মধ্যেও	O
সুবিধাবঞ্চিত	O
শিশুরা	O
শিক্ষার	O
সিঁড়ি	O
বেয়ে	O
ওপরে	O
উঠে	O
আসছে	O
।	O

নিশ্চয়ই	O
এর	O
প্রতিফলন	O
ঘটবে	O
তাদের	O
ভবিষ্যৎ	O
জীবনে	O
।	O

প্রশ্ন	O
ওঠে	O
,	O
শিক্ষার	O
হার	O
বাড়ছে	O
,	O
ভালো	O
ফলের	O
অনুপাত	O
বাড়ছে	O
,	O
কিন্তু	O
মান	O
বাড়ছে	O
,	O
না	O
কমছে	O
?	O
বিশেষজ্ঞ	O
ও	O
ওয়াকিবহাল	O
মহলের	O
অভিমত	O
,	O
পরিমাণে	O
বাড়ার	O
খেসারত	O
হচ্ছে	O
মানের	O
অবনতি	O
।	O

অভিযোগ	O
রয়েছে	O
,	O
শিক্ষা	O
মন্ত্রণালয়	O
ও	O
তার	O
অধীন	O
প্রাথমিক	O
শিক্ষা	O
অধিদপ্তরের	O
পাসের	O
হার	O
বাড়ানোর	O
দিকে	O
যতটা	O
মনোযোগ	O
,	O
তত	O
মনোযোগ	O
শিক্ষার্থীদের	O
পড়ালেখার	O
মান	O
বাড়ানোর	O
দিকে	O
নয়	O
।	O

এরই	O
সঙ্গে	O
জড়িত	O
তাদের	O
চিত্তের	O
ও	O
চিন্তার	O
বিকাশ	O
ঘটানোর	O
প্রশ্ন	O
।	O

পাসের	O
হার	O
বৃদ্ধি	O
সরকার	B-ORG
ও	O
অভিভাবকদের	O
সন্তুষ্টি	O
ঘটালেও	O
শিক্ষার	O
মান	O
না	O
বাড়লে	O
আখেরে	O
এই	O
শিক্ষার্থীরা	O
নিজেদের	O
জীবনে	O
ও	O
দেশের	O
বিকাশে	O
যোগ্যতার	O
পরিচয়	O
দিতে	O
পারবে	O
না	O
।	O

শিক্ষা	B-ORG
মন্ত্রণালয়কে	I-ORG
ধন্যবাদ	O
।	O

পাসের	O
হার	O
ধরে	O
রাখার	O
পাশাপাশি	O
প্রয়োজন	O
মান	O
বাড়ানোর	O
দিকে	O
নজর	O
দেওয়া	O
।	O

নতুন	O
বছর	O
শুরু	O
হবে	O
।	O

সব	O
শিক্ষার্থী	O
নতুন	O
ক্লাসে	O
উঠবে	O
।	O

নতুন	O
বই	O
পাবে	O
বছরের	O
শুরুতেই	O
।	O

ফলাফলের	O
জন্য	O
অপেক্ষার	O
পাশাপাশি	O
সবাই	O
নতুন	O
বই	O
পাওয়ার	O
অপেক্ষায়	O
আছে	O
।	O

এই	O
অপেক্ষা	O
তাদের	O
জন্য	O
আনন্দের	O
।	O

নতুন	O
বই	O
পাওয়ার	O
পর	O
প্রয়োজন	O
এগুলোকে	O
বাঁধাই	O
করে	O
নেওয়া	O
মলাট	O
দিয়ে	O
।	O

কিংবা	O
সেলাই	O
করে	O
নেওয়া	O
সুই-সুতা	O
দিয়ে	O
।	O

তাহলে	O
বইগুলো	O
যত্নে	O
থাকে	O
।	O

এবং	O
বছরের	O
মাঝামাঝি	O
কিংবা	O
শেষেও	O
নতুন	O
বইগুলো	O
নতুনের	O
মতোই	O
থাকে	O
।	O

যা	O
করা	O
শিক্ষার্থীদের	O
জন্য	O
খুব	O
প্রয়োজন	O
।	O

প্রতিবছরই	O
দেখা	O
যায়	O
,	O
নতুন	O
বই	O
পাওয়ার	O
পর	O
শিশুরা	O
খুব	O
বেশি	O
আনন্দিত	O
হয়	O
।	O

কিন্তু	O
পরবর্তী	O
সময়ে	O
তারা	O
অনেকেই	O
এই	O
বইগুলোর	O
যত্ন	O
নিতে	O
পারে	O
না	O
যথাযথভাবে	O
।	O

বইয়ের	O
ওপর	O
মলাট	O
দিয়ে	O
বাঁধাই	O
না	O
করাতে	TIM
কিংবা	O
নানা	O
অযত্নে	O
বইয়ের	O
পাতাগুলো	O
আংশিকভাবে	O
আলাদা	O
হয়ে	O
যায়	O
।	O

ফলে	O
তাদের	O
পড়ালেখায়	O
বিঘ্ন	O
ঘটে	O
।	O

তাই	O
শিক্ষকদের	O
পাশাপাশি	O
অভিভাবকদেরও	O
দায়িত্ব	O
,	O
এই	O
ব্যাপারে	O
নজর	O
দেওয়া	O
।	O

সঞ্জয়	B-PER
কুমার	I-PER
ভৌমিক	I-PER
শ্রীমঙ্গল	B-LOC
।	O

দেশের	O
মানুষ	O
শান্তিতে	O
নেই	O
;	O
নিরাপত্তা	O
নেই	O
বললে	O
চলে	O
।	O

এখন	O
সবাই	O
প্রাণ	O
হাতে	O
নিয়ে	O
ঘর	O
থেকে	O
বের	O
হয়	O
।	O

সম্প্রতি	O
জাতিসংঘের	B-ORG
দূত	O
অস্কার	B-PER
ফার্নান্দেজ	I-PER
তারানকো	I-PER
এসেছিলেন	O
আমাদের	O
দেশে	O
মঙ্গল	O
বার্তা	O
নিয়ে	O
কিন্তু	O
বড়	O
দুই	O
দলের	O
সমঝোতা	O
না	O
হওয়ায়	O
তিনি	O
ব্যর্থ	O
হয়ে	O
ফিরে	O
যান	O
।	O

সুষ্ঠু	O
ও	O
সুস্থ	O
রাজনীতির	O
জন্য	O
দুই	O
দলকেই	O
ছাড়	O
দিতে	O
হবে	O
।	O

বিএনপির	B-ORG
হরতাল	O
আর	O
অবরোধে	O
মানুষ	O
আজ	O
নাকাল	TIM
,	O
জনজীবন	O
হয়ে	O
পড়েছে	O
পর্যুদস্ত	O
।	O

আমরা	O
সাধারণ	O
মানুষ	O
শান্তি	O
চাই	O
।	O

লাশ	O
চাই	O
না	O
।	O

দুই	O
দল	O
অনমনীয়	O
অবস্থা	O
থেকে	O
সরে	O
আসুক	O
।	O

দেশকে	O
ও	O
মানুষকে	O
ভালোবাসুক—এটাই	O
নতুন	O
বছরের	O
প্রত্যাশা	O
।	O

নাহিদ	B-PER
উল	I-PER
ইসলাম	I-PER
,	O
ময়মনসিংহ	B-LOC
।	O

দেশের	O
অর্থনীতিতে	O
বিদায়ী	O
২০১৩	O
সালে	TIM
বেশ	O
কিছু	O
বড়	O
ঘটনা-দুর্ঘটনা	O
ঘটে	O
।	O

এর	O
মধ্যে	O
কোনো	O
কোনোটি	O
দেশের	O
সীমা	O
ছাড়িয়ে	O
আন্তর্জাতিকভাবেও	O
বেশ	O
আলোড়ন	O
তোলে	O
রানা	O
প্লাজা	O
ধস	O
দেশের	O
ইতিহাসে	O
সবচেয়ে	O
বড়	O
শিল্প	O
দুর্ঘটনা	O
,	O
যা	O
নিয়ে	O
দেশে-বিদেশে	O
ব্যাপক	O
সমালোচনার	O
ঝড়	O
ওঠে	O
এবং	O
পোশাকশিল্পকে	O
চ্যালেঞ্জের	O
মুখে	O
ঠেলে	O
দেয়	O
।	O

২০১৩	O
সালের	TIM
২৪	O
এপ্রিল	TIM
সকালে	TIM
সাভারের	B-LOC
রানা	B-ORG
প্লাজা	I-ORG
ধসে	O
নিহত	O
হন	O
এক	O
হাজার	O
১৩৪	O
পোশাকশ্রমিক	O
।	O

আহত	O
হন	O
বহু	O
শ্রমিক	O
।	O

২০	O
দিন	O
চলে	O
উদ্ধারকাজ	O
।	O

তবে	O
এখন	O
পর্যন্ত	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
শ্রমিকেরা	O
বলার	O
মতো	O
ক্ষতিপূরণ	O
পাননি	O
পদ্মা	B-LOC
সেতু	I-LOC
বহুল	O
আলোচিত	O
পদ্মা	B-LOC
সেতু	I-LOC
প্রকল্পের	O
অর্থায়ন	O
থেকে	O
সরে	O
দাঁড়ায়	O
বিশ্বব্যাংক	B-ORG
।	O

জানুয়ারি	TIM
মাসে	TIM
সরকারই	O
বিশ্বব্যাংকের	B-ORG
কাছ	O
থেকে	O
অর্থ	O
নেওয়ার	O
প্রস্তাবটি	O
ফিরিয়ে	O
নেয়	O
।	O

পরে	O
এশীয়	B-ORG
উন্নয়ন	I-ORG
ব্যাংক	I-ORG
(	O
এডিবি	B-ORG
)	O
,	O
জাপান	B-ORG
দাতা	I-ORG
সংস্থা	I-ORG
জাইকা	B-ORG
আর	O
অর্থায়নে	O
রাজি	O
হয়নি	O
।	O

এর	O
আগে	O
দুর্নীতির	O
অভিযোগে	O
পদ্মা	B-LOC
সেতুতে	I-LOC
অর্থায়ন	O
স্থগিত	O
করে	O
বিশ্বব্যাংক	B-ORG
জিএসপি	O
স্থগিত	O
বাংলাদেশি	O
পণ্য	O
রপ্তানির	O
ক্ষেত্রে	O
অগ্রাধিকারমূলক	O
বাজার	O
সুবিধা	O
(	O
জিএসপি	O
)	O
গত	TIM
২৭	O
জুন	TIM
স্থগিত	O
করে	O
দেয়	O
যুক্তরাষ্ট্র	B-LOC
।	O

পরের	O
মাসেই	O
জিএসপি	O
পুনরুদ্ধারে	O
১৫টি	O
শর্ত	O
পরিপালনের	O
পরিকল্পনা	O
গ্রহণ	O
করে	O
বাংলাদেশি	O
পোশাকের	O
অন্যতম	O
প্রধান	O
আমদানিকারক	O
এ	O
দেশ	O
।	O

জিএসপি	O
ফিরে	O
পেতে	O
বাংলাদেশকে	O
আগামী	O
জুন	TIM
পর্যন্ত	O
অপেক্ষা	O
করতে	O
হবে	O
থ্রিজি	O
দেশের	O
টেলিযোগাযোগ	O
খাতের	O
তৃতীয়	O
প্রজন্মের	O
মোবাইল	O
প্রযুক্তি	O
সেবার	O
(	O
থ্রিজি	O
)	O
তরঙ্গ	O
বরাদ্দের	O
নিলাম	O
হয়	O
গত	TIM
৮	O
সেপ্টেম্বর	TIM
।	O

গ্রামীণফোন	B-ORG
১০	O
মেগাহার্টজের	O
দুটি	O
ব্লক	O
এবং	O
রবি	B-ORG
,	O
এয়ারটেল	B-ORG
ও	O
বাংলালিংক	B-ORG
পাঁচ	O
মেগাহার্টজের	O
একটি	O
করে	O
ব্লক	O
তরঙ্গ	O
বরাদ্দ	O
নিয়ে	O
কার্যক্রম	O
চালাচ্ছে	O
।	O

১৫	O
বছরের	O
জন্য	O
দেওয়া	O
এই	O
বরাদ্দ	O
থেকে	O
সরকারের	B-ORG
চার	O
হাজার	O
৮১	O
কোটি	O
টাকা	O
আয়ের	O
পরিকল্পনা	O
রয়েছে	O
সাদা	O
পতাকার	O
প্রতিবাদ	O
রাজনৈতিক	O
সহিংসতা	O
বন্ধে	O
দুই	O
নেত্রীকে	O
বছরজুড়েই	O
বারবার	O
সংলাপে	O
বসার	O
আহ্বান	O
জানান	O
ব্যবসায়ীরা	O
।	O

কিন্তু	O
রাজনৈতিক	O
দলগুলো	O
এ	O
আহ্বানকে	O
পাত্তাই	O
দেয়নি	O
,	O
হরতাল-অবরোধও	O
কমেনি	O
।	O

ব্যবসা-বাণিজ্য	O
নিয়ে	O
উদ্বিগ্ন	O
সারা	O
দেশের	O
ব্যবসায়ীরা	O
শেষমেশ	O
শান্তির	O
দাবিতে	O
১৫	O
ডিসেম্বর	TIM
রাস্তায়	O
নেমে	O
আসেন	O
,	O
পালন	O
করেন	O
সাদা	O
পতাকার	O
প্রতিবাদবন্ধন	O
কর্মসূচি	O
গ্রামীণ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
বছরের	O
শুরুতেই	O
সরকার	B-ORG
গঠিত	O
গ্রামীণ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
অনুসন্ধান	O
কমিশন	O
অন্তর্বর্তীকালীন	O
প্রতিবেদন	O
জমা	O
দেয়	O
,	O
যাতে	O
ব্যাংকটির	O
পরিচালক	O
নির্বাচন	O
পদ্ধতি	O
পরিবর্তনের	O
সুপারিশ	O
করা	O
হয়	O
।	O

তদনুসারে	O
নভেম্বরে	TIM
জাতীয়	B-LOC
সংসদে	I-LOC
গ্রামীণ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
আইন	O
,	O
২০১৩	O
পাস	O
হয়—সরকারের	O
হস্তক্ষেপের	O
সুযোগ	O
বাড়িয়ে	O
।	O

এতে	O
ব্যাংক	B-ORG
কর্মকর্তা-কর্মচারীরা	O
তীব্র	O
প্রতিবাদ	O
জানান	O
পোশাকশ্রমিকদের	O
মজুরি	O
বাড়ল	O
পোশাকশ্রমিকদের	O
নিম্নতম	O
মজুরি	O
নির্ধারণ	O
করা	O
হয়েছে	O
পাঁচ	O
হাজার	O
৩০০	O
টাকা	O
।	O

সর্বশেষে	O
গ্রেডে	O
৭৬	O
ও	O
অন্য	O
গ্রেডগুলোতে	O
৩৯	O
থেকে	O
৭১	O
শতাংশ	O
মজুরি	O
বৃদ্ধি	O
পায়	O
।	O

৫	O
ডিসেম্বর	TIM
নতুন	O
মজুরিকাঠামোর	O
গেজেট	O
প্রকাশিত	O
হয়	O
।	O

অবশ্য	O
শুরুতে	O
মজুরি	O
বোর্ডে	O
শ্রমিকদের	O
আট	O
হাজার	O
১১৪	O
টাকার	O
প্রস্তাবের	O
বিপরীতে	O
মালিকপক্ষ	O
তিন	O
হাজার	O
৬০০	O
টাকার	O
প্রস্তাব	O
দিয়ে	O
ব্যাপক	O
সমালোচনার	O
মুখে	O
পড়ে	O
ডিমিউচুয়ালাইজেশন	O
স্টক	O
এক্সচেঞ্জের	O
মালিকানা	O
থেকে	O
ব্যবস্থাপনা	O
পৃথক্করণ	O
(	O
ডিমিউচুয়ালাইজেশন	O
)	O
কাজ	O
শুরু	O
হয়েছে	O
।	O

বছরজুড়ে	O
নানা	O
প্রক্রিয়া	O
শেষে	O
২৬	O
সেপ্টেম্বর	TIM
নিয়ন্ত্রক	O
সংস্থা	O
বিএসইসি	O
ডিমিউচুয়ালাইজেশন	O
কর্মসূচি	O
চূড়ান্ত	O
অনুমোদন	O
দেয়	O
।	O

তার	O
আগে	O
২৯	O
এপ্রিল	TIM
জাতীয়	B-LOC
সংসদে	I-LOC
এ	O
সংক্রান্ত	O
‘দ্য	O
এক্সচেঞ্জেস	O
ডিমিউচুয়ালাইজেশন	O
অ্যাক্ট-২০১৩’	O
আইনটি	O
পাস	O
হয়	O
।	O

এখন	O
ধাপে	O
ধাপে	O
এটির	O
বাস্তবায়ন	O
চলছে	O
বিদায়ী	O
২০১৩	O
সালে	TIM
বিশ্বের	O
উন্নত	O
দেশগুলো	O
তাদের	O
ক্ষয়ে	O
যাওয়া	O
শক্তিমত্তা	O
অনেকটাই	O
পুনরুদ্ধার	O
করতে	O
পেরেছে	O
।	O

আর	O
বিশ্ব	O
অর্থনীতির	O
অন্যতম	O
চালিকাশক্তি	O
হওয়ার	O
যাত্রাপথ	O
থেকে	O
একরকম	O
কক্ষচ্যুতি	O
ঘটেছে	O
অগ্রসর	O
উদীয়মান	O
অর্থনীতির	O
দেশগুলোর	O
।	O

মূলত	O
২০০৮	O
সালের	TIM
বৈশ্বিক	O
আর্থিক	O
সংকট	O
ও	O
এর	O
জের	O
ধরে	O
বিশ্বমন্দার	O
প্রভাবে	O
উন্নত	O
দেশগুলোর	O
অর্থনীতির	O
গতি	O
শ্লথ	O
হয়ে	O
পড়ে	O
।	O

যুক্তরাষ্ট্র	B-LOC
,	O
ইউরোপীয়	B-ORG
ইউনিয়ন	I-ORG
ও	O
জাপানের	B-LOC
প্রবৃদ্ধির	O
হার	O
বছরের	O
পর	O
বছর	O
কমে	O
যেতে	O
থাকে	O
।	O

বিপরীতে	O
ব্রাজিল	B-LOC
,	O
রাশিয়া	B-LOC
,	O
ভারত	B-LOC
,	O
চীন	B-LOC
ও	O
দক্ষিণ	B-LOC
আফ্রিকা	I-LOC
(	O
ব্রিকস	B-ORG
)	O
প্রবৃদ্ধির	O
উচ্চ	O
হার	O
ধরে	O
রাখতে	O
সক্ষম	O
হয়েছিল	O
।	O

কিন্তু	O
২০১২	O
সালে	TIM
এসেই	O
তা	O
আর	O
বজায়	O
থাকেনি	O
।	O

আর	O
২০১৩	O
সালে	TIM
সেই	O
ধারা	O
থেকে	O
বের	O
হতে	O
পারেনি	O
দেশগুলো	O
।	O

উন্নত	O
দেশগুলোর	O
কেন্দ্রীয়	O
ব্যাংকগুলো	O
অর্থপ্রবাহ	O
বাড়িয়ে	O
ও	O
সুদের	O
হার	O
নিম্নপর্যায়ে	O
রেখে	O
অর্থনীতি	O
চাঙা	O
করার	O
যে	O
পদক্ষেপ	O
নেয়	O
,	O
তার	O
অনেকটাই	O
সুফল	O
মেলে	O
।	O

যুক্তরাষ্ট্রের	B-LOC
বেকারত্বের	O
হার	O
মন্দার	O
সময়	O
সর্বোচ্চ	O
১৪	O
শতাংশ	O
(	O
অক্টোবর	TIM
,	O
২০০৯	O
)	O
উঠেছিল	O
।	O

গত	TIM
বছর	TIM
সেটা	O
নেমে	O
আসে	O
৭	O
শতাংশে	O
।	O

অর্থনীতি	O
চাঙা	O
হতে	O
থাকায়	O
দেশটির	O
কেন্দ্রীয়	O
ব্যাংক	O
ফেডারেল	O
রিজার্ভ	O
বাজার	O
থেকে	O
বন্ড	O
কেনার	O
পরিমাণ	O
কমিয়ে	O
দেওয়ার	O
ঘোষণা	O
দেয়	O
বছরের	O
শেষ	O
ভাগে	O
।	O

উল্লেখ্য	O
,	O
২০১৩	O
সাল	TIM
ছিল	O
ফেডারেল	O
রিজার্ভ	O
প্রতিষ্ঠার	O
শত	O
বছর	O
পূর্তি	O
।	O

আর	O
এই	O
শত	O
বছরে	O
এসে	O
ফেড	O
চেয়ারম্যান	O
হিসেবে	O
একজন	O
নারীর	O
নিয়োগ	O
চূড়ান্ত	O
করা	O
হয়	O
।	O

তিনি	O
জেনেট	B-PER
ইয়েলেন	I-PER
যিনি	O
২০১৪	O
সালের	TIM
১	O
ফেব্রুয়ারি	TIM
আনুষ্ঠানিকভাবে	O
এই	O
দায়িত্ব	O
নেবেন	O
।	O

অভিন্ন	O
মুদ্রা	O
ইউরো	O
ব্যবহারকারী	O
১৭টি	O
দেশকে	O
একত্রে	O
বলা	O
হয়	O
ইউরো	O
অঞ্চল	O
।	O

২০১৩	O
সালে	TIM
ইউরো	O
অঞ্চল	O
নেতিবাচক	O
প্রবৃদ্ধির	O
ধারা	O
থেকে	O
বেড়	O
হতে	O
না	O
পারলেও	O
পতনের	O
হার	O
কমে	O
গেছে	O
।	O

ফ্রান্স	B-LOC
ও	O
ইতালি	B-LOC
মন্দা	O
কাটালেও	O
যথেষ্ট	O
চাঙা	O
হতে	O
পারেনি	O
।	O

জাপান	B-LOC
১৫	O
বছরের	O
মূল্য	O
সংকোচনের	O
ধারা	O
থেকে	O
বেরিয়ে	O
আসতে	O
শুরু	O
করেছে	O
গত	TIM
বছর	O
।	O

উদীয়মান	O
অর্থনীতিগুলোর	O
মধ্যে	O
এখনো	O
চীন	B-LOC
সবচেয়ে	O
এগিয়ে	O
।	O

আর	O
রুপির	O
ব্যাপক	O
দরপতন	O
,	O
মূল্যস্ফীতির	O
চাপ	O
ও	O
নানা	O
সংকটে	O
ভারতের	B-LOC
প্রবৃদ্ধি	O
ব্যাপকভাবে	O
কমে	O
গেছে	O
।	O

নেমে	O
এসেছে	O
৫	O
শতাংশেরও	O
নিচে	O
।	O

এক	O
দশকের	O
মধ্যে	O
দেশটির	O
অর্থনীতিতে	O
এমন	O
সংকট	O
দেখা	O
দেয়নি	O
।	O

লাতিন	B-LOC
আমেরিকার	I-LOC
অর্থনীতির	O
প্রধান	O
চালিকাশক্তি	O
ব্রাজিলেরও	B-LOC
সময়	O
ভালো	O
যাচ্ছে	O
না	O
।	O

বরং	O
গণপরিবহনের	O
অব্যবস্থাপনায়	O
বছরের	O
মাঝামাঝি	O
দেশটিতে	O
গণবিক্ষোভ	O
দেখা	O
দেয়	O
।	O

২০১২	O
সালের	TIM
তুলনায়	O
প্রবৃদ্ধির	O
উন্নতি	O
হলেও	O
তা	O
কাঙ্ক্ষিত	O
মাত্রায়	O
যেতে	O
পারেনি	O
।	O

রাশিয়ার	B-LOC
অর্থনীতির	O
গতি	O
আরও	O
কমে	O
গেছে	O
।	O

আন্তর্জাতিক	B-ORG
মুদ্রা	I-ORG
তহবিল	I-ORG
(	O
আইএমএফ	B-ORG
)	O
যা	O
প্রক্ষেপণ	O
করেছে	O
,	O
তাতে	O
২০১৪	O
সালে	TIM
কিছুটা	O
ঘুরে	O
দাঁড়ানোর	O
আভাস	O
মিলেছে	O
।	O

দেশভিত্তিক	O
পর্যালোচনা	O
থেকে	O
অন্যত্র	O
তাকালে	O
নানা	O
কিছুর	O
সমারোহ	O
দেখা	O
গেছে	O
গত	TIM
বছরটিতে	O
।	O

যেমন	O
,	O
বিশ্ববাজারে	O
সোনার	O
দাম	O
এপ্রিল	TIM
মাসে	O
সাড়ে	O
৮	O
শতাংশ	O
কমে	O
১৯৮৩	O
সালের	TIM
পর	O
সর্বনিম্ন	O
পর্যায়ে	O
নেমে	O
আসে	O
।	O

সারণি	O
:	O
বৈশ্বিক	O
প্রবৃদ্ধি	O
দেশ	O
২০১২	O
২০১৩	O
যুক্তরাষ্ট্র	B-LOC
২.৮	O
%	O
১.৬	O
%	O
.	O
ইউরো	O
অঞ্চল	O
-০.৬	O
%	O
-০.৪	O
%	O
কানাডা	B-LOC
১.৭	O
%	O
১.৬	O
%	O
জাপান	B-LOC
২.০	O
%	O
২.০	O
%	O
চীন	B-LOC
৭.৭	O
%	O
৭.৬	O
%	O
ভারত	B-LOC
৩.২	O
%	O
৩.৮	O
%	O
ব্রাজিল	B-LOC
০.৯	O
%	O
২.৫	O
%	O
রাশিয়া	B-LOC
৩.৪	O
%	O
১.৫	O
%	O
দক্ষিণ	B-LOC
আফ্রিকা	I-LOC
২.৫	O
%	O
২.০	O
%	O
সূত্র	O
:	O
আইএমএফ	B-ORG
তাজরীন	B-ORG
ফ্যাশনসের	I-ORG
অগ্নিকাণ্ডের	O
রেশ	O
কাটতে	O
না	O
কাটতেই	O
স্মার্ট	O
গার্মেন্টসে	O
আগুন	O
লাগে	O
।	O

জানুয়ারিতে	TIM
এ	O
ঘটনায়	O
সাতজন	O
পোশাকশ্রমিকের	O
লাশের	O
বোঝা	O
কাঁধে	O
নিয়েই	O
পোশাকশিল্পের	O
২০১৩	O
সালের	TIM
যাত্রা	O
শুরু	O
হয়	O
।	O

তবে	O
সব	O
হিসাব-নিকাশ	O
পাল্টে	O
দেয়	O
রানা	B-ORG
প্লাজা	I-ORG
ধস	O
।	O

এপ্রিলের	TIM
ওই	O
ভবনধসের	O
ঘটনায়	O
এক	O
হাজার	O
১৩৪	O
জন	O
শ্রমিকের	O
মৃত্যু	O
শিল্পটিকে	O
খাদের	O
কিনারে	O
নিয়ে	O
যায়	O
।	O

আর	O
বহির্বিশ্বে	O
দারুণভাবে	O
‘ইমেজ’	O
সংকটের	O
মুখে	O
পড়ে	O
যায়	O
বাংলাদেশের	B-LOC
তৈরি	O
পোশাক	O
।	O

এখানেই	O
শেষ	O
নয়	O
,	O
সর্বোচ্চ	O
রপ্তানি	O
আয়ের	O
এই	O
খাতের	O
ক্ষত	O
আরও	O
দীর্ঘ	O
করে	O
আমেরিকার	B-LOC
বাজারে	O
জিএসপি-সুবিধা	O
স্থগিতের	O
সিদ্ধান্ত	O
,	O
বছরের	O
শেষার্ধে	O
প্রকট	O
হয়ে	O
ওঠা	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতা-সহিংসতা	O
আর	O
সব	O
শেষে	O
স্ট্যান্ডার্ড	B-ORG
গার্মেন্টসে	I-ORG
নাশকতা	O
।	O

এত	O
সব	O
ঘটনার	O
পাকে	O
পড়ে	O
দেশের	O
পোশাকশিল্প	O
সারা	O
বছরই	O
দুঃস্বপ্নের	O
মতো	O
ছিল	O
।	O

কারণ	O
একের	O
পর	O
এক	O
দুর্ঘটনায়	O
শ্রমিকদের	O
অন্তিম	O
শবযাত্রা	O
দীর্ঘ	O
থেকে	O
দীর্ঘতর	O
হয়েছে	O
।	O

স্বজনের	O
কান্নায়	O
ভারী	O
হয়েছে	O
আকাশ-বাতাস	O
।	O

তাই	O
শেষ	O
পর্যন্ত	O
দুঃস্বপ্ন	O
নয়	O
,	O
শিল্পটির	O
জন্য	O
‘কলঙ্কিত	O
অধ্যায়’	O
হয়েই	O
থাকল	O
গেল	O
বছর	O
।	O

এসব	O
ঘটনায়	O
বাংলাদেশ	B-ORG
তৈরি	I-ORG
পোশাক	I-ORG
প্রস্তুতকারক	I-ORG
ও	I-ORG
রপ্তানিকারক	I-ORG
সমিতি	I-ORG
(	O
বিজিএমইএ	B-ORG
)	O
তাৎক্ষণিকভাবে	O
কিছু	O
সিদ্ধান্ত	O
নিয়ে	O
পরে	O
তা	O
বাস্তবায়ন	O
না	O
করায়	O
নানাভাবে	O
সমালোচিত	O
হয়	O
।	O

এ	O
ক্ষেত্রে	O
সরকারের	B-ORG
লোকজনও	O
পিছিয়ে	O
নেই	O
।	O

যেমন	O
,	O
ডিসেম্বরের	TIM
মধ্যে	O
২০০	O
কারখানা	O
পরিদর্শক	O
নিয়োগ	O
করার	O
কথা	O
থাকলেও	O
সেটি	O
শেষ	O
পর্যন্ত	O
সম্ভব	O
হয়নি	O
।	O

পোশাক	O
কারখানার	O
মালিকদের	O
মতে	O
,	O
৩০	O
বছরের	O
জীবদ্দশায়	O
এমন	O
দুর্যোগের	O
মুখে	O
আগে	O
কখনো	O
পড়েনি	O
শিল্পটি	O
।	O

তিলে	O
তিলে	O
গড়ে	O
ওঠা	O
পোশাকশিল্প	O
আজ	O
সত্যিই	O
সংকটে	O
।	O

নতুন	O
বছরের	O
শুরুতেই	O
আবার	O
যোগ	O
হচ্ছে	O
শ্রমিকদের	O
নতুন	O
মজুরি	O
।	O

তা	O
ছাড়া	O
,	O
এ	O
বছরই	O
ইউরোপীয়	B-ORG
ইউনিয়ন	I-ORG
(	O
ইইউ	B-ORG
)	O
জিএসপি	O
পুনর্মূল্যায়ন	O
করবে	O
।	O

ফলে	O
সামনে	O
বিরাট	O
চ্যালেঞ্জই	O
অপেক্ষা	O
করছে	O
।	O

মৃত্যু	O
বনাম	O
পোশাক	O
খাত	O
:	O
রানা	O
প্লাজা	O
ধস	O
,	O
স্মার্ট	O
গার্মেন্টস	O
,	O
তুংহাই	O
ও	O
আসওয়াতে	O
অগ্নিকাণ্ডের	O
ঘটনায়	O
মোট	O
এক	O
হাজার	O
১৫৮	O
জন	O
পোশাকশ্রমিক	O
মারা	O
যান	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
,	O
রানা	B-ORG
প্লাজার	I-ORG
ঘটনায়	O
এখনো	O
নিখোঁজ	O
আছেন	O
দুই	O
শতাধিক	O
শ্রমিক	O
।	O

দেশে	B-LOC
রাজনৈতিক	O
সহিংসতা	O
,	O
দুর্ঘটনা	O
কিংবা	O
অস্বাভাবিক	O
মৃত্যু	O
এককভাবে	O
পোশাকশিল্পের	O
মৃত্যুর	O
ওই	O
বিরাট	O
সংখ্যাকে	O
অতিক্রম	O
করতে	O
পারেনি	O
।	O

অবশ্য	O
এত	O
শ্রমিকের	O
জীবনের	O
বিনিময়েও	O
কর্মপরিবেশ	O
ও	O
নিরাপত্তা	O
এখন	O
পর্যন্ত	O
নাজুক	O
অবস্থায়	O
আছে	O
।	O

বলার	O
মতো	O
ক্ষতিপূরণ	O
পাননি	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
ব্যক্তিরা	O
।	O

এমনকি	O
একটিও	O
ঘটনার	O
বিচার	O
হয়নি	O
,	O
কারও	O
শাস্তি	O
হয়নি	O
।	O

যদিও	O
স্মার্ট	B-ORG
ও	O
রানা	B-ORG
প্লাজার	I-ORG
কারখানার	O
মালিকেরা	O
কারাগারে	O
আছেন	O
।	O

অন্যদিকে	O
তাজরীনের	B-ORG
মালিকের	O
বিরুদ্ধে	O
গতকাল	TIM
গ্রেপ্তারি	O
পরোয়ানা	O
জারি	O
হয়েছে	O
।	O

সক্ষমতার	O
চ্যালেঞ্জ	O
:	O
শ্রমিক	O
অসন্তোষের	O
কারণে	O
সেপ্টেম্বরে	TIM
বেশ	O
কিছুদিন	O
কারখানার	O
উৎপাদন	O
ব্যাহত	O
হয়	O
।	O

রাজনৈতিক	O
অস্থিরতায়	O
নভেম্বর	O
থেকে	O
ডিসেম্বর	TIM
পর্যন্ত	O
রপ্তানি	O
পণ্য	O
পাঠাতে	O
সমস্যায়	O
পড়েন	O
কারখানার	O
মালিকেরা	O
।	O

এতে	O
সময়মতো	O
পণ্য	O
না	O
পেয়ে	O
ক্রেতাদের	O
আস্থার	O
জায়গাটি	O
নষ্ট	O
হয়েছে	O
।	O

অন্যদিকে	O
চলতি	O
জানুয়ারি	TIM
থেকে	O
ইইউর	B-ORG
বাজারে	O
জিএসপি-সুবিধা	O
পাচ্ছে	O
পাকিস্তান	B-LOC
।	O

মালিকদের	O
দাবি	O
,	O
শ্রমিকদের	O
মজুরি	O
বৃদ্ধির	O
কারণেও	O
বাংলাদেশ	B-LOC
সক্ষমতায়	O
খানিকটা	O
পিছিয়ে	O
যাবে	O
।	O

ইতিমধ্যে	O
ক্রেতারা	O
২০	O
শতাংশ	O
ক্রয়াদেশ	O
দেওয়া	O
কমিয়ে	O
দিয়েছেন	O
।	O

আর	O
এসব	O
ক্রয়াদেশ	O
চলে	O
যাচ্ছে	O
প্রতিযোগী	O
কয়েকটি	O
দেশে	O
।	O

তবু	O
আশার	O
আলো	O
...	O
:	O
এত	O
কিছুর	O
পরও	O
কিন্তু	O
সব	O
শেষ	O
হয়ে	O
যায়নি	O
।	O

রানা	B-ORG
প্লাজার	I-ORG
পর	O
বিদেশে	B-LOC
যখন	O
বাংলাদেশের	B-LOC
রক্তমাখা	O
পোশাক	O
না	O
কেনার	O
আন্দোলন	O
শুরু	O
হয়	O
,	O
তখন	O
ক্রেতারা	O
এগিয়ে	O
আসেন	O
।	O

ইউরোপের	B-LOC
ক্রেতারা	O
অ্যাকার্ড	B-ORG
ও	O
আমেরিকার	B-LOC
ক্রেতারা	O
অ্যালায়েন্স	B-ORG
জোট	O
গঠন	O
করেছেন	O
।	O

জোট	O
দুটি	O
দেশের	B-LOC
সব	O
পোশাক	O
কারখানা	O
পরিদর্শন	O
করে	O
কর্মপরিবেশের	O
উন্নতি	O
ঘটাবে	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
রানা	B-ORG
প্লাজা	I-ORG
ধসের	O
ঘটনায়	O
ক্ষতিগ্রস্তদের	O
সহায়তায়	O
চার	O
কোটি	O
ডলারের	O
একটি	O
তহবিল	O
গঠন	O
করেছে	O
আন্তর্জাতিক	O
ক্রেতা	O
প্রতিষ্ঠান	O
ও	O
শ্রমিক	O
সংগঠন	O
।	O

স্পেনের	B-LOC
এল	B-ORG
করতে	I-ORG
ইংলেস	I-ORG
,	O
যুক্তরাজ্যের	B-LOC
বোনমার্চে	B-ORG
,	O
কানাডার	B-LOC
লোবলো	B-ORG
এবং	O
ডাবলিনভিত্তিক	O
প্রাইমার্ক	O
এই	O
তহবিলে	O
অর্থ	O
দেওয়ার	O
বিষয়টি	O
নিশ্চিত	O
করেছে	O
।	O

বিশ্বের	O
সবচেয়ে	O
কম	O
মজুরি	O
পান	O
বাংলাদেশের	B-LOC
পোশাকশ্রমিকেরা	O
।	O

এই	O
অপবাদ	O
কিছুটা	O
হলেও	O
ঘুচেছে	O
।	O

শ্রমিকদের	O
দাবির	O
মুখে	O
সরকার	B-ORG
শিল্পটির	O
জন্য	O
নিম্নতম	O
মজুরি	O
বোর্ড	O
গঠন	O
করে	O
।	O

তারপর	O
সর্বনিম্ন	O
মজুরি	O
পাঁচ	O
হাজার	O
৩০০	O
টাকা	O
নির্ধারণ	O
করা	O
হয়েছে	O
।	O

অন্যদিকে	O
অপরিকল্পিতভাবে	O
গড়ে	O
ওঠা	O
কারখানাগুলো	O
শৃঙ্খলার	O
মধ্যে	O
আনতে	O
পোশাকশিল্প	O
পল্লি	O
গঠনের	O
কাজ	O
ধীরে	O
হলেও	O
শুরু	O
হয়েছে	O
।	O

আর	O
সবচেয়ে	O
ইতিবাচক	O
,	O
নানা	O
শঙ্কার	O
মাঝেও	O
পোশাক	O
রপ্তানি	O
বেড়ে	O
চলেছে	O
।	O

চলতি	O
২০১৩-১৪	O
অর্থবছরের	O
প্রথম	O
পাঁচ	O
মাস	O
অর্থাৎ	O
জুলাই-নভেম্বরে	TIM
৯৬৫	O
কোটি	O
৩৩	O
লাখ	O
ডলারের	O
পোশাক	O
রপ্তানি	O
হয়	O
।	O

এই	O
আয়	O
গত	TIM
অর্থবছরের	O
একই	O
সময়ের	O
চেয়ে	O
২০	O
দশমিক	O
৭৪	O
শতাংশ	O
বেশি	O
।	O

একাধিক	O
উদ্যোক্তা	O
জানান	O
,	O
রানা	B-ORG
প্লাজা	I-ORG
ধসের	O
পর	O
কিছু	O
সংস্কারের	O
মধ্য	O
দিয়ে	O
শিল্পটি	O
ঘুরে	O
দাঁড়াতে	O
শুরু	O
করে	O
।	O

তবে	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতায়	O
সেটি	O
বাধাগ্রস্ত	O
হয়	O
।	O

নতুন	O
বছরে	O
অনেক	O
চ্যালেঞ্জের	O
মধ্যেও	O
এগিয়ে	O
যাওয়া	O
সম্ভব	O
,	O
যদি	O
রাজনীতির	O
ময়দান	O
স্থিতিশীল	O
থাকে	O
।	O

অন্যথায়	O
অন্য	O
যা	O
কিছুই	O
করা	O
হোক	O
না	O
কেন	O
,	O
তা	O
ঘোড়ার	O
আগে	O
গাড়ি	O
জুড়ে	O
দেওয়ার	O
মতোই	O
হবে	O
।	O

কথাটি	O
কি	O
শুনছেন	O
রাজনীতিবিদেরা	O
?	O
নতুন	O
জনবল-কাঠামো	O
,	O
মাঠপর্যায়ে	O
কর	O
অফিস	O
বিস্তৃতকরণসহ	O
রাজস্ব	O
প্রশাসনে	O
সংস্কারের	O
সুফল	O
পাওয়া	O
যাচ্ছে	O
না	O
।	O

আধুনিক	O
যন্ত্রপাতি	O
স্থাপন	O
ও	O
সময়োপযোগী	O
নিয়মনীতি	O
প্রণয়নসহ	O
শুল্কায়নপ্রক্রিয়া	O
ত্বরান্বিত	O
করেও	O
লাভ	O
হচ্ছে	O
না	O
।	O

বরং	O
তিন	O
বছরের	O
সাফল্যের	O
পর	O
এবার	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
থমকে	O
গেছে	O
,	O
লক্ষ্য	O
অর্জন	O
থেকে	O
পিছিয়ে	O
আছে	O
।	O

এর	O
প্রধান	O
কারণ	O
দেশে	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতা	O
।	O

বলা	O
যায়	O
,	O
অনেকটা	O
রাজনৈতিক	O
কর্মসূচির	O
জন্য	O
‘কর’	O
দিচ্ছে	O
রাজস্ব	O
খাত	O
।	O

বিদায়ী	O
বছরে	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতা-সহিংসতায়	O
জাতীয়	O
রাজস্ব	O
বোর্ডের	O
(	O
এনবিআর	B-ORG
)	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
গতিপ্রবাহে	O
টান	O
পড়েছে	O
।	O

বছরের	O
শুরু	O
থেকেই	O
রাজনীতির	O
মঞ্চ	O
গরম	O
হতে	O
শুরু	O
করে	O
।	O

হরতাল	O
,	O
অবরোধ	O
,	O
সহিংসতা	O
বাড়তে	O
থাকে	O
।	O

আতঙ্কে	O
ব্যবসা-বাণিজ্য	O
,	O
দোকানপাট	O
বন্ধ	O
থাকে	O
।	O

আমদানি	O
পড়তে	O
থাকে	O
।	O

ফলে	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
এই	O
প্রধান	O
উৎসগুলোর	O
তেজ	O
কমতে	O
থাকে	O
।	O

সরকারের	B-ORG
কোষাগারে	O
কাঙ্ক্ষিত	O
হারে	O
রাজস্ব	O
আয়	O
যায়নি	O
।	O

আর	O
তাই	O
গত	TIM
অর্থবছরে	O
(	O
জুলাই	O
২০১২-জুন	O
২০১৩	O
পর্যন্ত	O
)	O
রাজস্ব	O
আয়ের	O
লক্ষ্য	O
অর্জিত	O
হয়নি	O
।	O

ঘাটতি	O
ছিল	O
তিন	O
হাজার	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

আর	O
চলতি	O
অর্থবছরের	O
প্রথম	O
পাঁচ	O
মাসেও	O
(	O
জুলাই-নভেম্বর	TIM
২০১৩	O
)	O
লক্ষ্য	O
অর্জন	O
করা	O
সম্ভব	O
হয়নি	O
।	O

এই	O
সময়কালে	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্য	O
ছিল	O
৪৬	O
হাজার	O
৯২৪	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

বিপরীতে	O
এনবিআর	O
আদায়	O
করতে	O
পেরেছে	O
৪১	O
হাজার	O
৭৮৭	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

আমদানি	O
শুল্ক	O
,	O
মূসক—এই	O
দুটি	O
খাতেই	O
লক্ষ্য	O
অর্জন	O
করা	O
সম্ভব	O
হয়নি	O
।	O

তবে	O
আয়কর	O
খাতের	O
প্রভাব	O
বোঝা	O
যাবে	O
আগামী	O
করবর্ষে	O
হিসাব	O
বিবরণী	O
জমার	O
সময়	O
।	O

রাজস্ব	O
আদায়	O
হয়	O
অর্থবছর	O
বিবেচনায়	O
,	O
অর্থবছর	O
শুরু	O
হয়	O
জুলাই	TIM
মাসে	O
,	O
শেষ	O
হয়	O
জুন	TIM
মাসে	O
।	O

বিদায়ী	O
অর্থবছরের	O
ঘাটতিতে	O
টান	O
দিয়েছে	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতা	O
।	O

আর	O
চলতি	O
অর্থবছরের	O
শুরুতেই	O
হরতাল-অবরোধে	O
আটকে	O
যায়	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
।	O

নভেম্বর-ডিসেম্বর	TIM
মাসে	O
ব্যবসাপ্রতিষ্ঠান	O
খোলাই	O
হয়নি	O
বলা	O
চলে	O
।	O

এনবিআরের	O
সাবেক	O
চেয়ারম্যান	O
মোহাম্মদ	B-PER
আবদুল	I-PER
মজিদ	I-PER
প্রথম	B-ORG
আলোকে	I-ORG
বলেন	O
,	O
‘চলতি	O
বছরটি	O
(	O
২০১২	O
)	O
এনবিআরের	O
জন্য	O
খুবই	O
চ্যালেঞ্জিং	O
ছিল	O
।	O

রাজনৈতিক	O
অস্থিরতায়	O
ব্যবসা-বাণিজ্যে	O
প্রভাব	O
পড়ছে।’	O
এভাবে	O
চলতে	O
থাকলে	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্য	O
অর্জন	O
নিয়ে	O
শঙ্কা	O
প্রকাশ	O
করেছেন	O
তিনি	O
।	O

তাঁর	O
মতে	O
,	O
কাঙ্ক্ষিত	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
না	O
হলে	O
সরকারের	B-ORG
ব্যয়	O
কমাতে	O
হবে	O
,	O
যা	O
সামষ্টিক	O
অর্থনীতিতে	O
প্রভাব	O
ফেলবে	O
।	O

পরিসংখ্যান	O
পর্যালোচনায়	O
দেখা	O
যায়	O
,	O
মূলত	O
গত	O
ফেব্রুয়ারি	TIM
,	O
মার্চ	TIM
ও	O
এপ্রিল	TIM
মাসে	O
হরতালসহ	O
সহিংস	O
রাজনৈতিক	O
কর্মকাণ্ডে	O
কাঙ্ক্ষিত	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
হয়নি	O
।	O

আর	O
এটি	O
ছিল	O
গত	TIM
অর্থবছরের	O
দ্বিতীয়ার্ধের	O
সময়	O
,	O
যখন	O
সাধারণত	O
বেশি	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
হয়	O
।	O

সব	O
মিলিয়ে	O
গত	TIM
অর্থবছরে	O
জাতীয়	O
রাজস্ব	O
বোর্ড	O
(	O
এনবিআর	B-ORG
)	O
এক	O
লাখ	O
আট	O
হাজার	O
২৪৪	O
কোটি	O
৭৩	O
লাখ	O
টাকা	O
আদায়	O
করেছে	O
।	O

আমদানি-রপ্তানি	O
কম	O
হলে	O
এবং	O
দোকানপাট	O
বন্ধ	O
থাকলে	O
আমদানি	O
শুল্ক	O
ও	O
মূল্য	O
সংযোজন	O
কর	O
(	O
মূসক	O
)	O
খাতে	O
কাঙ্ক্ষিত	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
হয়	O
না	O
।	O

গত	O
অর্থবছরে	O
এই	O
দুই	O
খাতে	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্য	O
অর্জিত	O
হয়নি	O
।	O

২০১২-১৩	O
অর্থবছরে	O
আমদানি	O
ও	O
রপ্তানি	O
পর্যায়ে	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্য	O
ছিল	O
৩৫	O
হাজার	O
৬০০	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

রাজস্ব	O
আদায়	O
হয়েছে	O
৩২	O
হাজার	O
৩৫১	O
কোটি	O
৫৫	O
লাখ	O
টাকা	O
।	O

স্থানীয়	O
পর্যায়ে	O
মূসক	O
আদায়ে	O
এক	O
হাজার	O
৫৮৪	O
কোটি	O
টাকা	O
ঘাটতি	O
হয়েছে	O
।	O

এই	O
খাতে	O
৪০	O
হাজার	O
৪০০	O
কোটি	O
টাকার	O
লক্ষ্যের	O
বিপরীতে	O
আদায়	O
হয়েছে	O
৩৮	O
হাজার	O
৮১৬	O
কোটি	O
টাকা	O
।	O

তবে	O
আয়কর	O
খাতে	O
লক্ষ্য	O
অর্জিত	O
হয়েছে	O
।	O

২০১২-১৩	O
অর্থবছরের	O
কাঙ্ক্ষিত	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
না	O
হওয়ার	O
তিক্ত	O
অভিজ্ঞতায়	O
চলতি	O
২০১৩-১৪	O
অর্থবছরের	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
উচ্চ	O
লক্ষ্যমাত্রা	O
নির্ধারণে	O
আপত্তি	O
করেছিল	O
এনবিআর	O
।	O

এনবিআরের	O
চেয়ারম্যান	O
গোলাম	B-PER
হোসেন	I-PER
এক	O
লাখ	O
৩৬	O
হাজার	O
৯০	O
কোটি	O
টাকার	O
লক্ষ্যমাত্রার	O
জন্য	O
অর্থ	O
মন্ত্রণালয়ের	O
কাছে	O
আপত্তি	O
জানান	O
।	O

জবাবে	O
অর্থ	O
মন্ত্রণালয়	O
থেকে	O
বলা	O
হয়	O
,	O
অর্থবছরের	O
দ্বিতীয়ার্ধে	O
এসে	O
লক্ষ্য	O
কমিয়ে	O
দেওয়া	O
হবে	O
।	O

বাজেটের	O
পর	O
এনবিআরের	B-ORG
চেয়ারম্যান	O
আক্ষেপ	O
করে	O
সংবাদ	O
সম্মেলনে	O
প্রশ্ন	O
তুলেছিলেন	O
,	O
রাজনৈতিক	O
কর্মসূচির	O
কারণে	O
ব্যবসা-বাণিজ্য	O
না	O
হলে	O
,	O
দোকানপাট	O
না	O
খুললে	O
কীভাবে	O
রাজস্ব	O
আদায়	O
হবে	O
?	O
সে	O
সময়	O
তিনি	O
আরও	O
বলেন	O
,	O
চলতি	O
অর্থবছরের	O
রাজস্ব	O
আদায়ের	O
লক্ষ্য	O
উচ্চাভিলাষী	O
।	O

তবে	O
দেশটা	O
সবার	O
।	O

পরবর্তী	O
সময়ে	O
যে	O
সরকারই	O
আসুক	O
,	O
তাদের	O
টাকা	O
লাগবে	O
।	O

তাই	O
রাজনৈতিক	O
কর্মসূচি	O
রাজস্ব	O
আহরণে	O
যেন	O
বাধা	O
না	O
হয়ে	O
দাঁড়ায়	O
,	O
সেদিকে	O
লক্ষ	O
রাখার	O
অনুরোধ	O
করেছিলেন	O
তিনি	O
।	O

বাস্তবে	O
যতই	O
দিন	O
গড়িয়েছে	O
,	O
হরতাল-অবরোধসহ	O
রাজনৈতিক	O
কর্মসূচি	O
আরও	O
সহিংস	O
ও	O
বিস্তৃত	O
হয়েছে	O
।	O

এতে	O
রাজধানী	O
ঢাকাসহ	B-LOC
সারা	O
দেশের	O
ব্যবসা-বাণিজ্য	O
স্থবির	O
হয়ে	O
পড়ে	O
।	O

দেড়	O
মাস	O
ধরে	O
হরতাল-অবরোধে	O
চট্টগ্রাম	B-LOC
বন্দরে	O
আমদানি-রপ্তানি	O
কার্যক্রম	O
মারাত্মকভাবে	O
ব্যাহত	O
হয়	O
।	O

সারা	O
দেশের	O
দোকানপাট	O
বন্ধই	O
ছিল	O
বলা	O
চলে	O
।	O

দেশের	O
সরবরাহব্যবস্থা	O
প্রায়	O
ভেঙে	O
পড়ে	O
।	O

ফলে	O
রাজস্ব	O
আদায়ও	O
নিম্নগামী	O
হয়	O
।	O

আজ	O
নতুন	O
বছরের	O
শুরু	O
।	O

বিদায়	O
নেওয়া	O
২০১৩	O
সালে	TIM
দেশের	O
বেসরকারি	O
বাণিজ্যিক	O
ব্যাংকগুলোর	O
পরিচালন	O
মুনাফায়	O
কিছুটা	O
ভাটা	O
পড়েছে	O
।	O

তবে	O
কোনো	O
কোনো	O
ব্যাংক	O
ভালো	O
মুনাফা	O
করেছে	O
।	O

হল-মার্ক	B-ORG
,	O
বিসমিল্লাহসহ	B-ORG
নানা	O
ধরনের	O
ঋণ	O
জালিয়াতির	O
কারণে	O
ব্যাংকগুলোর	O
ঋণ	O
বিতরণে	O
একধরনের	O
কড়াকড়ি	O
ছিল	O
।	O

তার	O
ওপর	O
দেশের	O
সামগ্রিক	O
বিনিয়োগে	O
মন্দা	O
চলছে	O
।	O

আবার	O
বেসরকারি	O
খাতে	O
বিদেশ	O
থেকে	O
ঋণ	O
আনার	O
বিধান	O
(	O
বায়ার্স	O
ক্রেডিট	O
)	O
ব্যাংকের	B-ORG
অর্থ	O
খাটানোর	O
সুযোগকে	O
সীমিত	O
করেছে	O
।	O

সামগ্রিক	O
আমদানি	O
কমে	O
গেছে	O
।	O

পরিমাণে	O
যতটা	O
কমেছে	O
,	O
তার	O
চেয়ে	O
বেশি	O
কমেছে	O
দামে	O
।	O

ফলে	O
আয়	O
কমেছে	O
ব্যাংকের	B-ORG
।	O

বছরজুড়ে	O
শেয়ারবাজারেও	O
মন্দা	O
থেকেছে	O
।	O

সেই	O
মন্দায়	O
ব্যাংকের	O
বিনিয়োগও	O
আটকে	O
ছিল	O
।	O

মুনাফা	O
আসেনি	O
এ	O
খাতেও	O
।	O

মুদ্রাবাজারে	O
টাকার	O
প্রবাহ	O
প্রায়	O
সারা	O
বছরই	O
বেশি	O
ছিল	O
।	O

ফলে	O
কলমানির	O
সুদের	O
হারে	O
আয়	O
আসেনি	O
তেমন	O
।	O

ব্যবসা-বাণিজ্যের	O
আরও	O
কতগুলো	O
খাতে	O
সমস্যা	O
হচ্ছে	O
।	O

যেমন	O
:	O
রিয়েল	O
এস্টেট	O
বা	O
আবাসন	O
খাতের	O
বেচাবিক্রি	O
কমে	O
গেছে	O
।	O

বেশকিছু	O
ঋণগ্রহীতা	O
ভিন্ন	O
খাতে	O
বিনিয়োগ	O
ও	O
ব্যবসার	O
জন্য	O
ঋণ	O
নিয়ে	O
এ	O
খাতে	O
বিনিয়োগ	O
করেছিল	O
বড়	O
মুনাফার	O
আসায়	O
।	O

এখন	O
বেচাবিক্রি	O
না	O
হওয়ায়	O
ব্যাংকের	O
টাকাও	O
ফেরত	O
আসছে	O
না	O
।	O

এসব	O
খাত	O
থেকেও	O
আয়	O
যোগ	O
হয়নি	O
এবার	O
।	O

তবে	O
সরকারের	B-ORG
ট্রেজারি	O
বন্ড-বিলসে	O
ভালো	O
আয়	O
হয়েছে	O
ব্যাংকগুলোর	O
।	O

বলা	O
চলে	O
,	O
এটি	O
ব্যাংকগুলোর	O
বড়	O
আয়ের	O
জোগান	O
দিয়েছে	O
।	O

কোনো	O
কোনো	O
ব্যাংক	B-ORG
অবশ্য	O
স্থায়ী	O
সম্পদ	O
,	O
বিশেষত	O
জমি	O
বিক্রি	O
করে	O
আয়	O
করেছে	O
বিদায়ী	O
বছরে	O
।	O

তবে	O
সবচেয়ে	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
হয়ে	O
উঠেছে	O
বছরের	O
শেষ	O
সময়ে	O
এসে	O
সংঘাতপূর্ণ	O
রাজনৈতিক	O
পরিস্থিতি	O
।	O

ব্যবসায়ীদের	O
দাবিতে	O
বাংলাদেশ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
তাদের	O
ইতিপূর্বে	O
গৃহীত	O
কিছু	O
সিদ্ধান্তে	O
সাময়িক	O
ছাড়	O
দিয়েছে	O
,	O
যা	O
ব্যাংকগুলোর	O
জন্য	O
‘শাপে	O
বর’	O
হয়েছে	O
।	O

উপরন্তু	O
কোনো	O
কোনো	O
ব্যাংক	O
তাদের	O
কিছু	O
কিছু	O
ঋণ	O
মেয়াদোত্তীর্ণ	O
হওয়ার	O
আশঙ্কায়	O
আগেই	O
নবায়ন	O
দেখিয়েছে	O
বলেও	O
তথ্য	O
মিলছে	O
,	O
যা	O
মুনাফাকে	O
স্ফীত	O
করতে	O
সহায়ক	O
হয়েছে	O
।	O

পরিচালনগত	O
মুনাফা	O
ব্যাংকের	O
প্রকৃত	O
মুনাফা	O
নয়	O
।	O

নিট	O
মুনাফাই	O
ব্যাংকের	O
প্রকৃত	O
আয়	O
।	O

পরিচালনগত	O
মুনাফা	O
থেকে	O
ঋণের	O
বিপরীতে	O
সঞ্চিতি	O
(	O
প্রভিশন	O
)	O
এবং	O
কর	O
(	O
৪২	O
দশমিক	O
৫	O
শতাংশ	O
)	O
বাদ	O
দিয়ে	O
নিট	O
মুনাফার	O
পরিমাণ	O
হয়	O
।	O

এর	O
ওপরও	O
ব্যাংক	B-ORG
বিশেষে	O
সাধারণ	O
রিজার্ভ	O
খাতে	O
অর্থ	O
বরাদ্দ	O
রাখা	O
হয়	O
।	O

ফলে	O
শেয়ারবাজারে	O
বিনিয়োগকারীকে	O
অপেক্ষা	O
করতে	O
হবে	O
প্রকৃত	O
মুনাফার	O
হিসাব	O
পাওয়া	O
পর্যন্ত	O
।	O

আবার	O
অনেক	O
ক্ষেত্রেই	O
নিট	O
মুনাফা	O
হলেও	O
তার	O
সম্পূর্ণ	O
অর্থ	O
লভ্যাংশ	O
আকারে	O
বিতরণ	O
করা	O
হবে	O
না	O
।	O

যার	O
কারণে	O
শেয়ারে	O
বিনিয়োগকারীদের	O
লভ্যাংশ	O
পাওয়ার	O
হিসাব	O
কষতে	O
অপেক্ষা	O
করতে	O
হবে	O
ব্যাংকের	O
এজিএমের	O
আগের	O
পরিচালনা	O
পর্ষদের	O
সভা	O
পর্যন্ত	O
।	O

উপরন্তু	O
,	O
সংবাদপত্রের	O
মুনাফার	O
তথ্য	O
প্রাপ্তিতে	O
নানা	O
বাধা	O
রয়েছে	O
।	O

ফলে	O
এমনও	O
হতে	O
পারে	O
,	O
কোনো	O
ব্যাংক	O
সূত্র	O
একটি	O
কাছাকাছি	O
অঙ্কের	O
মুনাফার	O
তথ্য	O
দিয়েছে	O
।	O

শতভাগ	O
সঠিক	O
তথ্য	O
না-ও	O
হতে	O
পারে	O
।	O

ব্যাংকের	O
পরিচালন	O
মুনাফা	O
(	O
কোটি	O
টাকায়	O
)	O
২০১৩	O
২০১২	O
জনতা	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
১৪৮৫	O
১৪৭০	O
অগ্রণী	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
১৩০০	O
১৩১৫	O
রূপালী	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৩১০	O
৩৬৭	O
বিডিবিএল	B-ORG
২৪৮	O
১০৪	O
বেসিক	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
১৭৮	O
২৮৫	O
ইসলামী	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
১৬০০	O
১৮৩০	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৮৫০	O
৯৫০	O
পূবালী	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৮১৫	O
৬৫০	O
ন্যাশনাল	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৬৫০	O
৭৭০	O
সাউথইষ্ট	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৬৮৫	O
৫৪৩	O
সিটি	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৪১০	O
৪৫০	O
এক্সিম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৫৫৮	O
৫৫০	O
ইউসিবিএল	B-ORG
৭১১	O
৫৯০	O
এনসিসিবিএল	B-ORG
৪০৩	O
৪১০	O
শাহাজালাল	B-ORG
৩০০	O
৪৫৬	O
ব্যাংক	B-ORG
এশিয়া	I-ORG
৫৪৮	O
৪৪০	O
ইষ্টার্ণ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৬১০	O
৫৬৫	O
মার্কেন্টাইল	B-ORG
৪২৫	O
৩৬৩	O
আইএফআইসি	B-ORG
৪০৩	O
৩৪৬	O
আল-আরাফাহ	B-ORG
৪৭০	O
৪৬০	O
স্ট্যান্ডার্ড	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
৩৩২	O
৩৫৩	O
দি	B-ORG
ট্রাস্ট	I-ORG
ব্যাংক	I-ORG
২২৩	O
১৯৮	O
মিউচ্যুয়াল	B-ORG
ট্রাস্ট	I-ORG
২১১	O
১৩০	O
এসআইবিএল	B-ORG
৩২৫	O
৩৮২	O
ফার্স্ট	B-ORG
সিকিউরিটি	I-ORG
২০১	O
১৯৭	O
ইউনিয়ন*	O
২৫	O
-	O
সাউথ	B-ORG
বাংলা*	I-ORG
১৪	O
-	O
মধুমতি*	B-ORG
১০	O
-	O
মেঘনা*	B-ORG
৬	O
-	O
ফারমার্স*	B-ORG
৪	O
-	O
এনআরবি	B-ORG
কমার্শিয়াল*	I-ORG
১০	O
-	O
এনআরবি	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
লি	I-ORG
.	O
*	O
২	O
-	O
সব	O
ব্যাংকের	B-ORG
হিসাব	O
পাওয়া	O
যায়নি	O
*	O
নতুন	O
ব্যাংক	O
বাংলাদেশ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
বিচক্ষণ	O
মুদ্রানীতি	O
এবং	O
অন্যান্য	O
নীতি-পদক্ষেপ	O
গ্রহণের	O
মাধ্যমে	O
দেশের	B-LOC
অর্থনীতি	O
স্থিতিশীল	O
রাখা	O
এবং	O
এর	O
সূচকগুলোর	O
উন্নয়নে	O
নিরন্তর	O
কাজ	O
করে	O
চলেছে	O
।	O

ফলে	O
চলমান	O
বৈশ্বিক	O
মন্দা	O
ও	O
অভ্যন্তরীণ	O
অস্থিতিশীল	O
রাজনৈতিক	O
পরিস্থিতি	O
সত্ত্বেও	O
সার্বিক	O
বিচারে	O
২০১৩	O
সালে	TIM
দেশের	O
অর্থনীতি	O
মোটামুটি	O
ইতিবাচক	O
ধারায়	O
ছিল	O
।	O

বিদায়ী	O
বছরের	O
অর্থনীতিকে	O
বাংলাদেশ	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
এভাবেই	O
মূল্যায়ন	O
করেছে	O
।	O

এ-সংক্রান্ত	O
প্রতিবেদনে	O
বলা	O
হয়েছে	O
,	O
অর্থনীতির	O
অধিকাংশ	O
সূচকের	O
ইতিবাচক	O
পরিবর্তন	O
এ	O
পরিস্থিতিতেও	O
অর্থনীতির	O
জন্য	O
স্বস্তিদায়ক	O
এবং	O
বাংলাদেশের	B-LOC
অর্থনীতির	O
অন্তর্নিহিত	O
‘রেজিলিয়েন্স’-এর	O
পরিচায়ক	O
।	O

তবে	O
,	O
বছরের	O
সর্বশেষ	O
প্রান্তিকে	O
সূচকগুলো	O
বাস্তব	O
কারণেই	O
বেশ	O
খানিকটা	O
চ্যালেঞ্জের	O
মুখোমুখি	O
হয়েছে	O
।	O

বাংলাদেশ	B-LOC
ব্যাংক	B-ORG
বলছে	O
,	O
২০১৩	O
সালে	TIM
আমদানি	O
,	O
রপ্তানি	O
,	O
রেমিট্যান্স	O
,	O
বৈদেশিক	O
মুদ্রার	O
রিজার্ভ	O
বেড়েছে	O
।	O

২০১২-১৩	O
অর্থবছরে	O
জিডিপি	O
প্রবৃদ্ধি	O
হয়েছে	O
৬	O
দশমিক	O
শূন্য	O
৩	O
শতাংশ	O
।	O

তবে	O
বিরাজমান	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিতিশীল	O
পরিস্থিতির	O
কারণে	O
চলতি	O
অর্থবছরে	O
গত	TIM
চার	O
অর্থবছরের	O
গড়	O
প্রবৃদ্ধি	O
পুরোপুরি	O
অর্জন	O
করা	O
সম্ভব	O
হবে	O
কি	O
না	O
,	O
সে	O
বিষয়ে	O
সংশয়	O
রয়েছে	O
।	O

অন্যদিকে	O
মূল্যস্ফীতির	O
হার	O
ধারাবাহিকভাবে	O
কমছে	O
।	O

বার্ষিক	TIM
২০১২-১৩	O
অর্থবছর	O
শেষে	O
বার্ষিক	TIM
গড়	O
মূল্যস্ফীতির	O
হার	O
দাঁড়িয়েছে	O
৭	O
দশমিক	O
৭	O
শতাংশ	O
।	O

আর	O
চলতি	O
অর্থবছরের	O
নভেম্বর	O
শেষে	O
তা	O
আরও	O
কমে	O
হয়েছে	O
৭	O
দশমিক	O
৫১	O
শতাংশ	O
।	O

তবে	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতার	O
কারণে	O
সরবরাহব্যবস্থায়	O
বিঘ্নিত	O
হচ্ছে	O
।	O

তাই	O
মূল্যস্ফীতি	O
ঊর্ধ্বমুখী	O
থাকার	O
ঝুঁকি	O
অস্বীকার	O
করার	O
উপায়	O
নেই	O
বলে	O
মন্তব্য	O
করেছে	O
বাংলাদেশ	B-LOC
ব্যাংক	B-ORG
।	O

রেমিট্যান্স	O
ও	O
রপ্তানি	O
আয়ে	O
বড়	O
ধরনের	O
প্রবৃদ্ধির	O
কারণে	O
গত	TIM
বছরের	O
জানুয়ারিতে	TIM
বৈদেশিক	O
মুদ্রার	O
রিজার্ভ	O
প্রথম	O
এক	O
হাজার	O
৩০০	O
কোটি	O
ডলার	O
এবং	O
ডিসেম্বরে	TIM
দেশের	O
ইতিহাসে	O
প্রথমবারের	O
মতো	O
বৈদেশিক	O
মুদ্রার	O
রিজার্ভ	O
এক	O
হাজার	O
৮০০	O
কোটি	O
ডলারের	O
মাইলফলক	O
অতিক্রম	O
করে	O
।	O

শেয়ারবাজারের	O
উত্থান-পতন	O
নিয়ে	O
বছরজুড়েই	O
ছিল	O
বিনিয়োগকারীদের	O
হাহাকার	O
।	O

তবে	O
২০১০	O
সালের	O
ধসের	O
পর	O
মতিঝিলসহ	B-LOC
দেশের	O
বিভিন্ন	O
স্থানে	O
রাজপথ	O
কাঁপানো	O
সেই	O
ক্ষোভ	O
তেমন	O
ছিল	O
না	O
বিদায়ী	O
২০১৩	O
সালে	TIM
।	O

কিন্তু	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
বিনিয়োগকারীদের	O
হাহাকার	O
থামেনি	O
।	O

কারণ	O
,	O
ধসের	O
তিন	O
বছর	O
পরও	O
ক্ষতিগ্রস্ত	O
বিনিয়োগকারীদের	O
ক্ষত	O
উপশম	O
হয়নি	O
এতটুকু	O
।	O

বিনিয়োগকারীদের	O
চলমান	O
এই	O
হাহাকারের	O
মধ্যেও	O
বছরটিতে	O
এগিয়েছে	O
সংস্কার	O
কার্যক্রম	O
।	O

২০১৩	O
সালে	TIM
বহুল	O
আলোচিত	O
স্টক	O
এক্সচেঞ্জের	O
মালিকানা	O
থেকে	O
ব্যবস্থাপনা	O
পৃথক্করণ	O
বা	O
ডিমিউচুয়ালাইজেশনের	O
আইনি	O
ভিত	O
রচিত	O
হয়েছে	O
।	O

আইনি	O
বিধান	O
অনুযায়ী	O
,	O
দেশের	B-LOC
দুই	O
স্টক	O
এক্সচেঞ্জ	O
ডিমিউচুয়ালাইজড	O
এক্সচেঞ্জে	O
পরিণত	O
হয়েছে	O
।	O

যদিও	O
এটির	O
পরিপূর্ণ	O
বাস্তবায়নের	O
প্রধান	O
ধাপসমূহ	O
সম্পন্ন	O
হবে	O
নতুন	O
বছরে	O
।	O

ভুল	O
সংশোধনের	O
মধ্য	O
দিয়েই	O
শেয়ারবাজারে	O
২০১৩	O
সালটি	TIM
শুরু	O
হয়েছিল	O
।	O

ওই	O
বছরের	O
জানুয়ারিতে	TIM
প্রধান	O
শেয়ারবাজার	O
ঢাকা	B-ORG
স্টক	I-ORG
এক্সচেঞ্জে	I-ORG
(	O
ডিএসই	B-ORG
)	O
ভুল	O
সূচকের	O
পরিবর্তে	O
নতুন	O
সূচক	O
ডিএসইএক্স	O
চালু	O
করা	O
হয়	O
।	O

আন্তর্জাতিক	O
প্রতিষ্ঠান	O
স্ট্যান্ডার্ড	B-ORG
অ্যান্ড	I-ORG
পুওর	I-ORG
বা	O
এসঅ্যান্ডপির	B-ORG
তত্ত্বাবধানে	O
নতুন	O
সূচকটি	O
চালু	O
হয়	O
।	O

নতুন	O
সূচক	O
চালুর	O
মাধ্যমে	O
ডিএসই	O
বছরের	O
শুরুটি	O
ভালোভাবে	O
করলেও	O
সমালোচিত	O
ছিল	O
সংস্থাটির	O
প্রধান	O
নির্বাহী	O
কর্মকর্তা	O
(	O
সিইও	O
)	O
পদত্যাগের	O
কারণে	O
।	O

বছরের	O
প্রথম	O
মাসেই	O
ব্যক্তিগত	O
কারণ	O
দেখিয়ে	O
দায়িত্ব	O
থেকে	O
সরে	O
দাঁড়ান	O
ডিএসইর	O
তৎকালীন	O
সিইও	O
এম	B-PER
মোশাররফ	I-PER
হোসাইন	I-PER
।	O

পরিচালনা	O
পর্ষদের	O
সঙ্গে	O
মতপার্থক্যই	O
ছিল	O
মূলত	O
এই	O
পদত্যাগের	O
অন্তর্নিহিত	O
কারণ	O
।	O

বছরের	O
দ্বিতীয়	O
মাস	O
ফেব্রুয়ারিতে	TIM
এসে	O
ডিএসইতে	O
চালু	O
হয়	O
বাংলা	O
ওয়েবসাইট	O
।	O

আর	O
ওই	O
মাসেই	O
শেয়ারবাজারে	O
সংস্কারে	O
যুক্ত	O
হয়	O
আরেকটি	O
ধাপ	O
।	O

শেয়ারবাজার	O
থেকে	O
বিলুপ্ত	O
হয়	O
অমনিবাস	O
বা	O
একীভূত	O
হিসাব	O
।	O

তার	O
পরিবর্তে	O
চালু	O
করা	O
হয়	O
পৃথক	O
বেনিফিশিয়ারি	O
ওনার্স	O
বা	O
বিও	O
হিসাব	O
।	O

২০১০	O
সালে	TIM
শেয়ারবাজার	O
ধসের	O
পর	O
বাংলাদেশ	B-ORG
ব্যাংকের	I-ORG
সাবেক	O
ডেপুটি	O
গভর্নর	O
খোন্দকার	B-PER
ইব্রাহিম	I-PER
খালেদের	I-PER
নেতৃত্বাধীন	O
তদন্ত	O
কমিটির	O
সুপারিশে	O
অমনিবাস	O
হিসাব	O
বন্ধ	O
করা	O
হয়	O
।	O
