সাত	O
ম্যাচে	O
২৯৮	O
রান	O
করে	O
টুর্নামেন্টের	O
সর্বোচ্চ	O
স্কোরার—টুর্নামেন্ট-সেরার	O
পুরস্কারটা	O
উঠেছে	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংকের	I-ORG
এনামুল	B-PER
হকের	I-PER
হাতেই	O
।	O

‘সরকারি-বেসরকারি’	O
অবরোধের	O
মাঝের	O
ফাঁকা	O
দিনে	TIM
কাল	TIM
হাজার	O
পাঁচেক	O
দর্শক	O
হলো	O
মিরপুর	B-LOC
শেরেবাংলা	I-LOC
স্টেডিয়ামে	I-LOC
।	O

কারও	O
কারও	O
হাতে	O
ছিল	O
টি-টোয়েন্টি	O
বিশ্বকাপকে	O
স্বাগত	O
জানানো	O
ব্যানার	O
।	O

টি-টোয়েন্টি	O
বিশ্বকাপ	O
তো	O
আছেই	O
,	O
সামনে	O
আছে	O
শ্রীলঙ্কা	O
সিরিজ	O
আর	O
এশিয়া	O
কাপও	O
।	O

তার	O
আগে	O
এই	O
অস্থির	O
সময়েও	O
এমন	O
দর্শক	O
উপস্থিতি	O
আশাব্যঞ্জকই	O
।	O

সংক্ষিপ্ত	O
স্কোর	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
সিসি	O
:	O
২০	O
ওভারে	O
১৭৪/৬	O
(	O
লিটন	B-PER
৬২	O
,	O
এনামুল	B-PER
বিজয়	I-PER
২৭	O
,	O
সাব্বির	B-PER
২৫	O
;	O
আল	B-PER
আমিন	I-PER
৩/৩১	O
,	O
মুক্তার	B-PER
২/৩১	O
,	O
আরাফাত	B-PER
১/৩৪	O
)	O
	O
।	O

ইউসিবি-বিসিবি	B-ORG
একাদশ	O
:	O
২০	O
ওভারে	O
১১৯/৮	O
(	O
রনি	B-PER
৩২	O
,	O
ইমরুল	B-PER
২৩	O
,	O
মার্শাল	B-PER
২১	O
;	O
তাইজুল	B-PER
২/২১	O
,	O
সাব্বির	B-PER
১/৩	O
,	O
শরীফ	B-PER
১/১৮	O
,	O
রুবেল	B-PER
১/১৯	O
,	O
সাকিব	B-PER
১/২৭	O
,	O
সোহাগ	B-PER
১/২৯	O
)	O
	O
।	O

ফল	O
:	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
ক্রিকেট	I-ORG
ক্লাব	I-ORG
৫৫	O
রানে	O
জয়ী	O
।	O

ম্যান	O
অব	O
দ্য	O
ম্যাচ	O
:	O
রুবেল	B-PER
হোসেন	I-PER
।	O

জ্যাক	B-PER
ক্যালিস	I-PER
বিদায়	O
নিলেন	O
ক্যালিসের	B-PER
মতো	O
করেই	O
,	O
আরও	O
একবার	O
নিভৃতে	O
সেঞ্চুরি	O
করে	O
দলের	O
জয়ে	O
অবদান	O
রেখে	O
।	O

দেখালেন	O
,	O
কীভাবে	O
বিদায়মঞ্চটাও	O
নিজের	O
করে	O
নিতে	O
হয়	O
।	O

পেশাদার	O
ক্রিকেটারের	O
মতো	O
আজীবন	O
মাঠে	O
আবেগ	O
সামলে	O
এসেছেন	O
।	O

কিন্তু	O
পরশু	TIM
ডারবান	B-LOC
টেস্ট	O
শেষে	O
সংবাদ	O
সম্মেলনে	O
প্রোটিয়া	O
এই	O
অলরাউন্ডার	O
ছিলেন	O
ভীষণ	O
আবেগাপ্লুত	O
	O
অবসরের	O
সিদ্ধান্ত	O
প্রসঙ্গে	O
দিনটা	O
কঠিন	O
ছিল	O
আমার	O
জন্য	O
,	O
সিদ্ধান্তটাও	O
।	O

তবে	O
এ	O
এক	O
অসাধারণ	O
পথচলা	O
।	O

যেভাবে	O
মানুষ	O
আমার	O
পাশে	O
দাঁড়িয়েছে	O
,	O
যেভাবে	O
ক্রিকেট	O
দক্ষিণ	B-LOC
আফ্রিকা	I-LOC
আমাকে	O
সম্মান	O
দিয়েছে	O
,	O
সেটা	O
দারুণ	O
এক	O
অনুভূতি	O
।	O

আমার	O
সতীর্থরা	O
আমাকে	O
একটা	O
দারুণ	O
ম্যাচ	O
উপহার	O
দিয়েছে	O
।	O

এর	O
চেয়ে	O
ভালো	O
বিদায়	O
আর	O
হতে	O
পারে	O
না	O
।	O

আমার	O
মনে	O
হয়	O
,	O
আমি	O
সঠিক	O
সময়ে	O
সঠিক	O
সিদ্ধান্ত	O
নিয়েছি	O
।	O

আমার	O
নিজের	O
কাছেই	O
মনে	O
হচ্ছিল	O
কিছুটা	O
ধার	O
কমে	O
গেছে	O
,	O
কারণ	O
পাঁচ	O
দিন	O
ধরে	O
খেলাটা	O
মানসিকভাবে	O
খুব	O
কঠিন	O
হয়ে	O
পড়ছিল	O
।	O

শতভাগ	O
দিতে	O
না	O
পারলে	O
দলে	O
থাকাটা	O
ঠিক	O
নয়	O
।	O

আমি	O
অসাধারণ	O
১৮	O
বছর	O
কাটিয়েছি	O
।	O

এরপর	TIM
একদিন	O
ঘুম	O
ভাঙার	O
পর	O
মনে	O
হলো	O
,	O
এটাই	O
সময়	O
।	O

আমি	O
যখন	O
শুরু	O
করেছিলাম	O
তখন	O
ভেবেছিলাম	O
,	O
এর	O
চেয়ে	O
ভালো	O
অবস্থায়	O
থেকে	O
শেষ	O
করব	O
।	O

আমার	O
মনে	O
হয়	O
,	O
আমি	O
সেটা	O
করতে	O
পেরেছি	O
।	O

	O
বিদায়ের	O
অনুভূতি	O
এই	O
মুহূর্তটা	O
আমার	O
জন্য	O
খুব	O
আবেগময়	O
।	O

আমার	O
বাবা	O
মাঠে	O
বসে	O
আমার	O
খেলা	O
দেখছিলেন	O
।	O

আমার	O
বোনও	O
এসেছিল	O
দেখতে	O
।	O

আমি	O
খুব	O
আনন্দিত	O
যে	O
আমার	O
পরিবার	O
আমার	O
প্রথম	O
টেস্ট	O
এবং	O
ডারবানে	B-LOC
শেষ	O
টেস্ট—দুটোই	O
দেখেছে	O
।	O

	O
মাঠে	O
ভারতীয়দের	O
গার্ড	O
অব	O
অনার	O
পাওয়ার	O
অনুভূতি	O
আমি	O
মহেন্দ্র	B-PER
সিং	I-PER
ধোনি	I-PER
ও	O
তার	O
দলকে	O
ধন্যবাদ	O
দিতে	O
চাই	O
গার্ড	O
অব	O
অনারের	O
জন্য	O
।	O

এটা	O
আমার	O
জন্য	O
বিশেষ	O
কিছু	O
এবং	O
আমি	O
কিছুটা	O
আবেগাপ্লুত	O
হয়ে	O
পড়েছিলাম	O
।	O

মনে	O
মনে	O
আমি	O
খুশি	O
হয়েছি	O
আমাকে	O
মাঠে	O
গিয়েই	O
পরের	O
বলটার	O
মুখোমুখি	O
হতে	O
হয়নি	O
বলে	O
।	O

কারণ	O
ওই	O
সময়ে	O
আমি	O
খুব	O
আবেগাপ্লুত	O
ছিলাম	O
।	O

	O
ক্যারিয়ারের	O
প্রথম	O
টেস্ট	O
সেঞ্চুরিটাই	O
সেরা	O
কি	O
না	O
বেছে	O
নেওয়া	O
কঠিন	O
।	O

তবে	O
ক্যারিয়ারের	O
শুরুর	O
দিকে	O
আমি	O
যেভাবে	O
প্রস্তুতি	O
নিতাম	O
,	O
এখনো	O
সেভাবেই	O
প্রস্তুত	O
হই	O
।	O

আমার	O
খুব	O
বেশি	O
কিছু	O
বদলায়নি	O
।	O

প্রথম	O
টেস্টে	O
আমার	O
ভালো	O
করার	O
যে	O
প্রবল	O
ইচ্ছা	O
ছিল	O
,	O
সেটা	O
শেষ	O
টেস্টেও	O
ছিল	O
।	O

	O
টেস্টে	O
তৃতীয়	O
সর্বোচ্চ	O
রান	O
সংগ্রহকারী	O
হওয়া	O
প্রসঙ্গে	O
আমি	O
কখনো	O
রেকর্ড	O
বা	O
পরিসংখ্যানের	O
জন্য	O
খেলিনি	O
।	O

আমি	O
পরিস্থিতি	O
বুঝে	O
সেরাটা	O
খেলার	O
চেষ্টা	O
করেছি	O
।	O

রেকর্ড	O
আমার	O
কাছে	O
কখনো	O
খুব	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
ছিল	O
না	O
।	O

আমি	O
মনে	O
করি	O
,	O
টেন্ডুলকারের	B-PER
রেকর্ড	O
খুব	O
সহজে	O
কেউ	O
ভাঙতে	O
পারবে	O
না	O
।	O

তবে	O
আমি	O
যা	O
করেছি	O
,	O
তা	O
নিয়ে	O
আমি	O
গর্বিত	O
।	O

	O
এখন	O
যার	O
অভাব	O
অনুভব	O
করবেন	O
বলা	O
কঠিন	O
।	O

ক্রিকেটের	O
অভাব	O
তো	O
কিছুটা	O
অনুভব	O
করবই	O
।	O

তবে	O
সবচেয়	O
বেশি	O
অনুভব	O
করব	O
বন্ধুত্ব	O
।	O

ড্রেসিং	O
রুমে	O
আমাদের	O
সময়গুলো—ভালো	O
সময়	O
,	O
কঠিন	O
সময়	O
,	O
হারের	O
সময়	O
।	O

সবার	O
সহযোগিতাটাও	O
মিস	O
করব	O
অনেক	O
।	O

আমি	O
খুব	O
ভাগ্যবান	O
যে	O
বব	B-PER
উলমার	I-PER
আর	O
ডানকান	B-PER
ফ্লেচারের	I-PER
মতো	O
কোচের	O
সঙ্গে	O
কাজ	O
করার	O
সুযোগ	O
পেয়েছি	O
।	O

	O
যাদের	O
ধন্যবাদ	O
দিতে	O
চান	O
এমন	O
অনেক	O
সময়	O
গেছে	O
,	O
যখন	O
আমি	O
আমার	O
বন্ধু	O
ও	O
পরিবারের	O
সঙ্গে	O
সময়	O
কাটাতে	O
পারিনি	O
।	O

ওই	O
সময়গুলোতে	O
আমাকে	O
বোঝার	O
জন্য	O
তাদের	O
সবাইকে	O
ধন্যবাদ	O
।	O

আমি	O
জানি	O
,	O
অনেকে	O
আমার	O
খেলা	O
দেখার	O
জন্য	O
অনেক	O
দূর	O
থেকে	O
ডারবানে	B-LOC
এসেছে	O
।	O

আমি	O
তাদের	O
ধন্যবাদ	O
দিতে	O
চাই	O
।	O

ডেভ	B-PER
রান্ডল	I-PER
একজন	O
দারুণ	O
কোচ	O
এবং	O
আমি	O
তার	O
কাছে	O
কৃতজ্ঞ	O
।	O

সব	O
শেষে	O
আমি	O
ধন্যবাদ	O
দিতে	O
চাই	O
আমার	O
জীবনের	O
সবচেয়ে	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
দুজন	O
মানুষকে	O
।	O

ছোটবেলায়	O
আমাদের	O
সবার	O
স্বপ্ন	O
থাকে	O
বাবা-মাকে	O
গর্বিত	O
করার	O
।	O

বাবা	O
,	O
মা—আমার	O
মনে	O
হয়	O
আমি	O
তোমাদের	O
গর্বিত	O
করতে	O
পেরেছি	O
।	O

জ্যাক	B-ORG
ক্যালিস	I-ORG
ফাউন্ডেশন	I-ORG
প্রসঙ্গে	O
আমি	O
শুরুতেই	O
স্পনসরদের	O
ধন্যবাদ	O
দিতে	O
চাই	O
,	O
ওরা	O
আমার	O
এই	O
ফাউন্ডেশনের	O
জন্য	O
অর্থ	O
সংগ্রহ	O
করে	O
দিয়েছে	O
।	O

ফাউন্ডেশনের	O
ছেলেমেয়েরা	O
এর	O
জন্য	O
তাদের	O
কাছে	O
কৃতজ্ঞ	O
।	O

এই	O
ফাউন্ডেশনটা	O
আমার	O
খুব	O
প্রিয়	O
এবং	O
আমি	O
এখন	O
এটার	O
সঙ্গে	O
আরও	O
ভালোভাবে	O
যুক্ত	O
হব	O
।	O

স্পনসরদের	O
অর্থটা	O
ফাউন্ডেশনকে	O
অনেক	O
দূর	O
এগিয়ে	O
দেবে	O
।	O

(	O
দ্য	B-ORG
টেলিগ্রাফ	I-ORG
থেকে	O
ভাষান্তর	O
)	O
দীর্ঘ	O
বিমানভ্রমণের	O
ধকলটা	O
ভালোভাবে	O
কাটেনি	O
।	O

ঢাকায়	B-LOC
নেমে	O
বিমানবন্দর	B-LOC
থেকে	O
কাল	TIM
সরাসরি	O
চলে	O
এসেছেন	O
মতিঝিলে	B-LOC
মোহামেডান	B-ORG
ক্লাবে	I-ORG
।	O

লিসবন-তুর্কি	B-LOC
হয়ে	O
ঢাকায়	B-LOC
আসতে	O
পেরিয়ে	O
গেছে	O
দুই	O
দিন	O
।	O

ইউসেবিও	B-PER
,	O
লুইস	B-PER
ফিগো	I-PER
,	O
ক্রিস্টিয়ানো	B-PER
রোনালদোদের	I-PER
দেশের	O
কোচ	O
রুই	O
হোসে	B-PER
ক্যাপেলা	I-PER
বাতিস্তার	I-PER
কথাবার্তায়ও	O
তাই	O
থাকল	O
ক্লান্তির	O
ছাপ	O
।	O

মোহামেডানের	B-ORG
ফুটবল	O
কোচ	O
সাইফুল	B-PER
বারী	B-PER
এই	O
জানুয়ারি	TIM
থেকেই	O
জাতীয়	O
দলের	O
সহকারী	O
কোচ	O
হিসেবে	O
যোগ	O
দিচ্ছেন	O
।	O

বিকল্প	O
একজন	O
বিদেশি	O
কোচের	O
খোঁজে	O
ছিল	O
ঐতিহ্যবাহী	O
দলটি	O
।	O

রুই	B-PER
ক্যাপেলার	I-PER
সঙ্গে	O
প্রাথমিক	O
আলোচনা	O
হয়েছিল	O
আগেই	O
।	O

ঢাকায়	B-LOC
আসার	O
পর	O
ক্লাবে	O
আয়োজিত	O
এক	O
অনুষ্ঠানে	O
পরিচয়	O
করিয়ে	O
দেওয়া	O
হলো	O
৪৪	O
বছর	TIM
বয়সী	O
কোচকে	O
।	O

আপাতত	O
ছয়	O
মাসের	O
চুক্তিতে	O
কাজ	O
করবেন	O
।	O

মেয়াদ	O
বাড়ানোও	O
হতে	O
পারে	O
।	O

ভালো	O
ইংরেজি	O
বলতে	O
পারেন	O
না	O
মোহামেডানের	B-ORG
অষ্টম	O
বিদেশি	O
কোচ	O
।	O

তাই	O
পরিচয়পর্বের	O
পর	O
গণমাধ্যমকর্মীদের	O
প্রশ্নের	O
উত্তর	O
দিলেন	O
ছোট	O
ছোট	O
বাক্যে	O
।	O

বললেন	O
,	O
‘বাংলাদেশে	B-LOC
এসেছি	O
আলাদা	O
অভিজ্ঞতা	O
সঞ্চয়	O
করতে	O
।	O

এটা	O
বড়	O
চ্যালেঞ্জ	O
আমার	O
জন্য	O
।	O

চ্যালেঞ্জটা	O
আমি	O
নিচ্ছি।’	O
ক্যাপেলা	B-PER
পর্তুগালের	B-LOC
অনূর্ধ্ব-১৬	O
ও	O
অনূর্ধ্ব-১৮	O
দলে	O
খেলেছেন	O
,	O
ছিলেন	O
মিডফিল্ডার	O
।	O

পর্তুগালের	B-LOC
লেভেল	O
ওয়ান	O
কোচেস	O
কোর্স	O
করার	O
অভিজ্ঞতা	O
আছে	O
তাঁর	O
।	O

উয়েফা	O
লেভেল	O
টু-এর	O
লাইসেন্স	O
করেছেন	O
।	O

প্যারাগুয়ের	B-LOC
ক্লাব	O
থ্রি	B-ORG
ডি	I-ORG
ফেবরেরো	I-ORG
ও	O
পর্তুগালের	B-LOC
ক্লাব	O
পোরতেমনিয়াস	B-ORG
,	O
কোয়াতেরয়েনসে	B-ORG
কাজ	O
করেছেন	O
।	O

ক্যাপেলা	B-PER
পছন্দ	O
করেন	O
৪-৩-৩	O
ছক	O
।	O

আদর্শ	O
মানেন	O
হোসে	B-PER
মরিনহোকে	I-PER
।	O

তবে	O
পেপ	B-PER
গার্দিওলার	I-PER
কোচিং	O
পদ্ধতিও	O
পছন্দ	O
করেন	O
।	O

লুইস	B-PER
ফিগোর	I-PER
সঙ্গে	O
আছে	O
বন্ধত্ব	O
।	O

সেটি	O
জানালেন	O
এক	O
ফাঁকে	O
,	O
‘ফিগো	B-PER
আমার	O
বন্ধু	O
।	O

প্রায়ই	O
ফোনে	O
কথা	O
হয়	O
ওর	O
সঙ্গে।’	O
এক	O
উইকেটে	O
৬৬	O
রান	O
নিয়ে	O
মধ্যাহ্ন	TIM
বিরতিতে	O
গেল	O
শ্রীলঙ্কা	B-LOC
।	O

ফিরে	O
আসার	O
পর	O
আর	O
৫৮	O
রান	O
যোগ	O
করতেই	O
হারাল	O
পরের	O
সাত	O
উইকেট	O
।	O

এক	O
ধাক্কায়	O
স্কোর	O
৮	O
উইকেটে	O
১২৪	O
!	O
টুইটার-ফেসবুকে	O
তো	O
বটেই	O
,	O
টেলিভিশনের	O
ভাষ্যকারও	O
তখন	O
রসিকতা	O
করছেন	O
,	O
মধ্যাহ্নভোজে	O
কী	O
খেয়ে	O
এভাবে	O
বদলে	O
গেলেন	O
পাকিস্তানের	B-LOC
বোলাররা	O
!	O
কৃতিত্ব	O
পাকিস্তানি	B-LOC
বোলারদের	O
অবশ্যই	O
।	O

তবে	O
উইকেট	O
বিলিয়ে	O
দিয়ে	O
আসার	O
দায়	O
কিছুটা	O
নিতে	O
হবে	O
শ্রীলঙ্কান	B-LOC
ব্যাটসম্যানদেরও	O
।	O

তাই	O
আবুধাবি	O
টেস্টের	O
প্রথম	O
দিন	O
মাত্র	O
৬৫	O
ওভার	O
স্থায়ী	O
হলো	O
শ্রীলঙ্কার	B-LOC
ইনিংস	O
,	O
স্কোরবোর্ডে	O
রান	O
জমা	O
সাকল্যে	O
২০৪	O
।	O

দিন	O
শেষে	O
এক	O
উইকেট	O
হারিয়ে	O
পাকিস্তান	B-LOC
৪৬	O
রান	O
তোলায়	O
সেই	O
ব্যবধান	O
নেমে	O
এসেছে	O
১৫৮	O
রানে	O
।	O

৫৮	O
রানে	O
৫	O
উইকেট	O
নিয়ে	O
শ্রীলঙ্কাকে	B-LOC
ধসিয়ে	O
দিয়েছেন	O
পাকিস্তানি	I-LOC
পেসার	O
জুনাইদ	B-PER
খান	I-PER
।	O

তবে	O
মধ্যাহ্ন	TIM
বিরতির	O
পর	O
সেই	O
ধসটা	O
আসলে	O
শুরু	O
হয়েছিল	O
টেস্ট	O
অভিষেক	O
হওয়া	O
পেসার	O
বিলাওয়াল	B-PER
ভাট্টির	I-PER
দুর্দান্ত	O
এক	O
স্পেলে	O
।	O

দলীয়	O
৬৭	O
রানে	O
কৌশল	B-PER
সিলভাকে	I-PER
ফিরিয়ে	O
দেওয়ার	O
পরের	O
ওভারেই	O
ভাট্টি	B-PER
সাজঘরে	O
পাঠিয়েছেন	O
মাহেলা	B-PER
জয়াবর্ধনে	I-PER
আর	O
দিনেশ	B-PER
চান্ডিমালকে	I-PER
।	O

অন্য	O
প্রান্ত	O
থেকে	O
সঙ্গীদের	O
এই	O
আসা-যাওয়া	O
দেখছিলেন	O
সাঙ্গাকারা	B-PER
।	O

ব্যাট	O
হাতে	O
তিনি	O
তখনো	O
অবিচল	O
।	O

কিন্তু	O
কপাল	O
মন্দ	O
সাঙ্গাকারার	B-PER
,	O
৩২তম	O
ওভারে	O
জুনাইদকে	B-PER
কাভারে	O
খেলতে	O
গিয়ে	O
ক্যাচ	O
তুলে	O
দিলেন	O
আহমেদ	B-PER
শেহজাদের	I-PER
হাতে	O
,	O
যেটি	O
জুনাইদের	B-PER
দ্বিতীয়	O
উইকেট	O
।	O

এরপর	O
আরও	O
তিনটি	O
উইকেট	O
পেয়েছেন	O
দীর্ঘদেহী	O
পাকিস্তানি	B-LOC
পেসার	O
।	O

ওপাশ	O
থেকে	O
সঙ্গীহীন	O
হয়ে	O
যাওয়ার	O
চিন্তায়	O
রান	O
তোলার	O
দিকে	O
বেশি	O
মনোযোগী	O
হয়েছেন	O
অধিনায়ক	O
অ্যাঞ্জেলো	B-PER
ম্যাথুস	I-PER
।	O

তবে	O
সেঞ্চুরি	O
থেকে	O
মাত্র	O
৯	O
রান	O
দূরে	O
যখন	O
ম্যাথুস	B-PER
,	O
শেষ	O
শ্রীলঙ্কান	O
ব্যাটসম্যান	O
হিসেবে	O
তাঁকে	O
ফেরত	O
পাঠান	O
সাঈদ	B-PER
আজমল	I-PER
।	O

ম্যাথুসের	B-PER
১২৭	O
বলে	O
৯১	O
রানের	O
ইনিংসই	O
আসলে	O
২শ	O
ছাড়ানো	O
স্কোর	O
এনে	O
দিয়েছে	O
শ্রীলঙ্কাকে	B-LOC
।	O

খুররম	B-PER
মনজুর	I-PER
আর	O
আহমেদ	B-PER
শেহজাদ	I-PER
মিলে	O
ভালো	O
শুরু	O
এনে	O
দেন	O
পাকিস্তানকে	B-LOC
।	O

দিনের	O
একেবারে	O
শেষ	O
বলে	O
মনজুর	O
দুর্ভাগ্যজনক	O
রানআউট	O
।	O

এটুকু	O
বাদ	O
দিলে	O
প্রথম	O
দিনটা	O
পাকিস্তানেরই	B-LOC
।	O

তথ্যসূত্র	O
:	O
সনি	B-ORG
সিক্স	I-ORG
,	O
ওয়েবসাইট	O
।	O

পারফরম্যান্স	O
যত	O
ভালো	O
হয়	O
,	O
প্রত্যাশা	O
বাড়ে	O
পাল্লা	O
দিয়ে	O
।	O

খেলার	O
জগতে	O
নিয়মটাই	O
এমন	O
।	O

পারফরম্যান্স	O
বৃদ্ধির	O
হার	O
যদি	O
হয়	O
জ্যামিতিক	O
,	O
প্রত্যাশা	O
বাড়ে	O
চক্রবৃদ্ধি	O
হারে	O
।	O

আমরা	O
সেটা	O
ভালোই	O
টের	O
পাচ্ছি	O
।	O

২০১৩	O
সালে	TIM
আমাদের	O
পারফরম্যান্সের	O
গ্রাফ	O
ছিল	O
ঊর্ধ্বমুখী	O
।	O

নতুন	O
বছরে	TIM
তাই	O
আমাদের	O
কাছে	O
প্রতিটি	O
মানুষের	O
প্রত্যাশা	O
অনেক	O
অনেক	O
বেশি	O
।	O

প্রত্যাশার	O
প্রতিদান	O
দিতে	O
পারাই	O
আমাদের	O
সামনে	O
চ্যালেঞ্জ	O
।	O

বছরের	O
প্রথম	O
ভাগেই	O
পিঠোপিঠি	O
অনেক	O
খেলা	O
আমাদের	O
।	O

সবই	O
দেশের	O
মাটিতে	O
।	O

লোকের	O
প্রত্যাশাটা	O
বেশি	O
থাকবে	O
এ	O
জন্য	O
।	O

জানুয়ারির	TIM
শেষ	O
সপ্তাহে	O
আসছে	O
শ্রীলঙ্কা	B-LOC
,	O
এরপর	O
এশিয়া	B-LOC
কাপ	O
ও	O
ওয়ার্ল্ড	O
টি-টোয়েন্টি	O
।	O

সুনির্দিষ্ট	O
করে	O
লক্ষ্যের	O
কথা	O
বলব	O
না	O
,	O
মূল	O
চাওয়া	O
থাকবে	O
ধারাবাহিকতা	O
ধরে	O
রাখা	O
,	O
পারফরম্যান্সের	O
গ্রাফ	O
ঊর্ধ্বমুখী	O
রাখাও	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
।	O

দেশের	O
মাটিতে	O
গত	O
বেশ	O
কিছু	O
দ্বিপক্ষীয়	O
সিরিজে	O
আমরা	O
দারুণ	O
খেলেছি	O
।	O

শ্রীলঙ্কা	B-LOC
সিরিজেও	O
সেটি	O
ধরে	O
রাখা	O
দরকার	O
।	O

এশিয়া	B-LOC
কাপের	O
সর্বশেষ	O
অভিজ্ঞতা	O
বাংলাদেশ	B-LOC
দলের	O
জন্য	O
একই	O
সঙ্গে	O
দারুণ	O
আনন্দের	O
ও	O
বেদনার	O
।	O

অভাবনীয়	O
প্রাপ্তির	O
আনন্দের	O
সঙ্গে	O
অল্পের	O
জন্য	O
শিরোপা	O
না	O
পাওয়ার	O
বেদনাও	O
সঙ্গী	O
হয়েছিল	O
।	O

গতবারের	TIM
স্মৃতি	O
মনে	O
রেখে	O
লোকে	O
এবারও	O
আমাদের	O
ফাইনালে	O
দেখতে	O
চাইবে	O
।	O

কাজটি	O
সহজ	O
নয়	O
।	O

তবে	O
পুনরাবৃত্তির	O
আশা	O
তো	O
থাকবেই	O
।	O

ঘরের	O
মাটিতে	O
ওয়ার্ল্ড	O
টি-টোয়েন্টিতে	O
প্রাথমিক	O
পর্ব	O
খেলতে	O
হবে	O
বলে	O
অনেকের	O
মনেই	O
শঙ্কা	O
,	O
সংশয়	O
।	O

মূল	O
পর্ব	O
খেলাই	O
হবে	O
আমাদের	O
প্রাথমিক	O
লক্ষ্য	O
।	O

সেটি	O
পারলে	O
চেষ্টা	O
থাকবে	O
যতদূর	O
যাওয়া	O
যায়	O
।	O

প্রত্যাশা	O
বেশি	O
মানে	O
চাপও	O
বেশি	O
।	O

চাপমুক্ত	O
থাকতে	O
পারা	O
হবে	O
বড়	O
চ্যালেঞ্জ	O
।	O

এমনিতে	O
টেস্ট	O
খেলার	O
জন্য	O
বরাবরই	O
আমাদের	O
হাহাকার	O
।	O

তবে	O
নতুন	O
বছরে	O
অন্তত	O
সেটি	O
থাকবে	O
না	O
।	O

৬টি	O
টেস্ট—তার	O
পরও	O
হয়তো	O
এটি	O
খুব	O
বেশি	O
নয়	O
,	O
তবে	O
মন্দের	O
ভালো	O
তো	O
বটেই	O
।	O

ওয়ানডেতে	O
আমরা	O
এখন	O
সমীহ	O
জাগানো	O
দল	O
,	O
তবে	O
টেস্টে	O
এখনো	O
সেই	O
জায়গায়	O
পৌঁছা	O
যায়নি	O
।	O

নতুন	O
বছরে	O
আমাদের	O
লক্ষ্য	O
থাকবে	O
সেটিই	O
।	O

গত	TIM
কিছুদিন	O
থেকে	O
দেশের	O
মাটিতে	O
আমরা	O
অনেক	O
ভালো	O
খেলেছি	O
।	O

টেস্টে	O
আগে	O
লক্ষ্য	O
থাকত	O
পাঁচ	O
দিন	TIM
খেলা	O
।	O

এখন	O
জয়ের	O
লক্ষ্য	O
নিয়ে	O
মাঠে	O
নামি	O
বলেই	O
হয়তো	O
ড্র	O
করা	O
যাচ্ছে	O
।	O

নতুন	O
বছরে	O
চাওয়া	O
থাকবে	O
আরেক	O
ধাপ	O
এগিয়ে	O
যাওয়া	O
।	O

মুমিনুল-সোহাগ-নাসিরের	O
মতো	O
তরুণেরা	O
দলে	O
তরতাজা	O
একটা	O
বাতাস	O
বইয়ে	O
দিয়েছে	O
।	O

চাইব	O
এটি	O
চলতে	O
থাকুক	O
।	O

এ	O
বছর	O
ওয়েস্ট	B-LOC
ইন্ডিজ	I-LOC
সফর	O
আছে	O
,	O
গতবার	TIM
ওদের	O
ধবলধোলাই	O
করলেও	O
মূল	O
দল	O
ছিল	O
না	O
বলে	O
কৃতিত্ব	O
দিতে	O
অনীহা	O
অনেকের	O
।	O

এবার	O
সুযোগ	O
আছে	O
মূল	O
দলের	O
বিপক্ষে	O
দারুণ	O
কিছু	O
করার	O
।	O

টেস্টে	O
দলের	O
এগিয়ে	O
যাওয়ার	O
পথে	O
এ	O
বছরও	TIM
আমি	O
সঙ্গী	O
হতে	O
পারব	O
কি	O
না	O
জানি	O
না	O
।	O

টেস্টে	O
খেলার	O
স্বপ্ন	O
এখনো	O
দেখি	O
।	O

ক্রিকেটের	O
আসল	O
সংস্করণটিই	O
খেলতে	O
না	O
পারলে	O
কারই	O
বা	O
ভালো	O
লাগে	O
!	O
কিন্তু	O
বাস্তবতা	O
তো	O
ভুলে	O
গেলে	O
চলবে	O
না	O
।	O

শরীরের	O
কথাও	O
ভাবতে	O
হয়	O
আমাকে	O
।	O

আমার	O
শরীরের	O
ধরনটিই	O
হলো	O
,	O
যত	O
বেশি	O
ম্যাচ	O
খেলি	O
,	O
তত	O
শক্তিক্ষয়	O
।	O

সামনে	O
যেহেতু	O
ওয়ানডে-টি-টোয়েন্টি	O
অনেক	O
আছে	O
,	O
ধকল	O
সামলানোর	O
কথা	O
তাই	O
ভাবতেই	O
হবে	O
আমাকে	O
।	O

আমার	O
চোটটা	O
হলো	O
সবচেয়ে	O
বাজে	O
জায়গায়	O
(	O
হাঁটু	O
)	O
	O
।	O

সবকিছুই	O
তাই	O
মাথায়	O
রাখা	O
চাই	O
।	O

ইচ্ছা	O
আছে	O
সামনে	O
জাতীয়	O
লিগ	O
খেলার	O
।	O

তার	O
পরও	O
ফিজিওর	O
সঙ্গে	O
কথা	O
বলে	O
চূড়ান্ত	O
সিদ্ধান্ত	O
নেব	O
।	O

নতুন	O
বছরে	TIM
খুব	O
বড়	O
কোনো	O
ব্যক্তিগত	O
লক্ষ্য	O
এমনিতে	O
নেই	O
।	O

একসময়	TIM
অনেক	O
ভাবতাম	O
,	O
স্বপ্ন	O
দেখতাম	O
,	O
নিজেকে	O
অমুক	O
জায়গায়	O
দেখতে	O
চাই	O
।	O

কিন্তু	O
নিয়তি	O
আমাকে	O
বাস্তবতার	O
জমিনে	O
নামিয়েছে	O
বারবার	O
।	O

এক	O
দিক	O
থেকে	O
ভাবলে	O
আন্তর্জাতিক	O
ক্যারিয়ার	O
শুরুর	O
এক	O
যুগ	TIM
পর	O
আজ	O
আমার	O
অন্য	O
একটি	O
জায়গায়	O
থাকার	O
কথা	O
ছিল	O
।	O

আবার	O
যখন	O
ভাবি	O
,	O
যেসব	O
চোটের	O
ভেতর	O
দিয়ে	O
আমাকে	O
যেতে	O
হয়েছে	O
তাতে	O
এখনো	O
যে	O
খেলছি	O
,	O
এটাই	O
বা	O
কম	O
কী	O
!	O
দূর	O
ভবিষ্যৎ	TIM
বা	O
বড়	O
কিছু	O
তাই	O
ভাবি	O
না	O
।	O

প্রতিদিন	O
নিজেকে	O
উজাড়	O
করে	O
দিতে	O
চাই	O
,	O
ঢেলে	O
দিতে	O
চাই	O
সর্বস্ব	O
।	O

নতুন	O
বছর	TIM
বলুন	O
কিংবা	O
বাকি	O
ক্যারিয়ার	O
,	O
লক্ষ্য	O
এখন	O
এটাই—দলে	O
অবদান	O
রাখা	O
,	O
দেশের	O
জন্য	O
কিছু	O
করা	O
।	O

রুদ্ধদ্বার	O
কক্ষে	O
চলছে	O
অস্ত্রোপচার	O
।	O

বাইরে	O
উৎকণ্ঠিত	O
সাংবাদিক-জনতা	O
।	O

চিকিৎসকেরা	O
কিছুক্ষণ	O
পরপরই	O
জানিয়ে	O
যাচ্ছেন	O
মাইকেল	B-PER
শুমাখারের	I-PER
সর্বশেষ	O
অবস্থা	O
।	O

না	O
,	O
এখনো	O
শঙ্কা	O
কাটেনি	O
।	O

তবে	O
মস্তিষ্কের	O
প্রথম	O
অস্ত্রোপচার	O
সফলই	O
হয়েছে	O
।	O

আগের	O
দিনের	TIM
চেয়ে	O
তাঁর	O
অবস্থার	O
কিছুটা	O
উন্নতিও	O
লক্ষণীয়	O
।	O

পরশু	TIM
সারা	O
রাত	TIM
ধরে	O
সফল	O
অস্ত্রোপচারের	O
পর	O
প্রধান	O
অ্যানেসথেটিস্ট	O
জিন-ফ্রাঙ্কোইস	B-PER
পায়েন	O
নিজেই	O
বলছেন	O
,	O
‘গতকালের	TIM
তুলনায়	O
পরিস্থিতি	O
এখন	O
অনেকটা	O
নিয়ন্ত্রণে	O
।	O

তবে	O
আমরা	O
এটা	O
বলতে	O
পারছি	O
না	O
,	O
তিনি	O
বিপদমুক্ত	O
।	O

আমরা	O
কয়েকটা	O
ঘণ্টা	O
সফল	O
হয়েছি	O
।	O

কিন্তু	O
আমাদের	O
আরও	O
ঘণ্টার	O
পর	O
ঘণ্টা	O
নজরদারি	O
করে	O
যেতে	O
হবে।’	O
গ্রেনোবল	B-ORG
হাসপাতালের	I-ORG
নিউরোসার্জারি	O
বিভাগের	O
প্রধান	O
এমানুয়েল	B-PER
গে	I-PER
জানাচ্ছেন	O
,	O
শুমাখারের	B-PER
মাথায়	O
আরও	O
একাধিক	O
অস্ত্রোপচার	O
করতে	O
হবে	O
।	O

জার্মানির	B-LOC
রেকর্ড	O
সাতবারের	O
সাবেক	O
ফর্মুলা	O
ওয়ান	O
চ্যাম্পিয়ন	O
গত	TIM
রোববার	TIM
ফ্রান্সের	B-LOC
আল্পস	O
পর্বতের	O
পাদদেশে	O
মেরিবেল	O
রিসোর্টে	O
স্কি	O
করতে	O
গিয়ে	O
পাথরখণ্ডের	O
সঙ্গে	O
মাথায়	O
প্রচণ্ড	O
আঘাত	O
পেয়েছেন	O
।	O

দ্রুতই	O
তাঁকে	O
স্থানীয়	O
গ্রেনোবল	B-LOC
হাসপাতালে	I-LOC
নেওয়া	O
হয়	O
।	O

রয়টার্স	B-PER
।	O

পরিসংখ্যানের	O
আকাশে	O
সবচেয়ে	O
উজ্জ্বল	O
হয়ে	O
জ্বলতে	O
ক্রিকেট	O
তারাদের	O
কত	O
লড়াই	O
!	O
আকাশের	O
ব্যাপ্তি	O
অমন	O
বিশাল	O
না	O
হলেও	O
লড়াই	O
একটা	O
আছে	O
ভবিষ্যৎ	O
তারাদেরও	O
।	O

কালই	TIM
যেমন	O
এক	O
তারা	O
ছাড়িয়েছেন	O
চাঁদকে	O
!	O
সেটি	O
কিন্তু	O
আক্ষরিক	O
অর্থেই	O
।	O

ভারতের	B-LOC
উন্মুক্ত	O
চাঁদকে	O
ছাড়িয়ে	O
সবচেয়ে	O
বেশি	O
যুব	O
ওয়ানডে	O
সেঞ্চুরি	O
এখন	O
পাকিস্তানের	B-LOC
সামি	B-PER
আসলামের	I-PER
।	O

কাল	TIM
দুবাইয়ে	B-LOC
অনূর্ধ্ব-১৯	O
এশিয়া	O
কাপে	O
ভারতের	B-LOC
বিপক্ষে	O
জয়	O
এনে	O
দেওয়া	O
সেঞ্চুরিটি	O
ছিল	O
বাঁহাতি	O
ওপেনারের	O
ষষ্ঠ	O
যুব	O
ওয়ানডে	O
সেঞ্চুরি	O
।	O

চাঁদের	O
ছিল	O
৫টি	O
।	O

আসলামের	B-PER
বয়স	O
এখনো	O
১৮	O
,	O
সুযোগ	O
আছে	O
তাই	O
নিজেকে	O
ছাড়িয়ে	O
যাওয়ার	O
।	O

চাঁদের	O
বয়স	O
চলছে	O
২০	O
,	O
চারটি	O
করে	O
সেঞ্চুরি	O
করা	O
ক্যামেরন	B-PER
ব্যানক্রফট	I-PER
ও	O
কুইন্টন	B-PER
ডি	I-PER
ককের	I-PER
বয়স	O
২১	O
।	O

জাতীয়	O
ফুটবল	O
দলের	O
অধিনায়ক	O
মামুনুল	B-PER
ইসলাম	I-PER
পড়েছেন	O
দ্বিধায়	O
।	O

গত	TIM
বছর	TIM
ফুটবলের	O
সালতামামিতে	O
কোনটাকে	O
সামনে	O
রাখবেন	O
?	O
ঘরোয়া	O
ফুটবলের	O
সাফল্য	O
,	O
নাকি	O
আন্তর্জাতিক	O
ফুটবলের	O
দুঃস্মৃতি	O
?	O
দ্বিতীয়টিই	O
।	O

সাফ	O
ব্যর্থতার	O
দুঃস্বপ্ন	O
এখনো	O
তাড়িয়ে	O
ফেরায়	O
এই	O
মিডফিল্ডারকে	O
।	O

সবকিছু	O
পেছনে	O
ফেলে	O
তাই	O
নতুন	O
বছরে	O
আন্তর্জাতিক	O
সাফল্য	O
চান	O
,	O
‘ঘরোয়া	O
ফুটবলে	O
আমার	O
ক্যারিয়ারের	O
সেরা	O
একটা	O
মৌসুম	O
কাটিয়েছি	O
গতবার	TIM
।	O

এবারও	O
শুরুটা	O
ভালোই	O
হয়েছে	O
।	O

শেখ	B-PER
জামালের	I-PER
হয়ে	O
মৌসুম	O
শুরুর	O
ফেডারেশন	O
কাপ	O
ঘরে	O
তুলেছি	O
।	O

আশা	O
করি	O
,	O
লিগসহ	O
অন্যান্য	O
শিরোপাও	O
এবার	O
আমরাই	O
জিতব।’	O
সাফ	O
ফুটবলে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
ব্যর্থতা	O
এখনো	O
দগদগে	O
ঘা	O
হয়ে	O
আছে	O
।	O

সেই	O
ক্ষত	O
মুছে	O
দিক	O
নতুন	O
বছর	O
,	O
এটা	O
ফুটবলের	O
সবারই	O
প্রত্যাশা	O
।	O

মামুনুলও	B-PER
সেই	O
দলে	O
‘আমরা	O
সাফে	O
ভালো	O
খেলতে	O
পারিনি	O
।	O

শুধু	O
এএফসি	O
চ্যালেঞ্জ	O
কাপেই	O
ভালো	O
করেছি	O
।	O

কিন্তু	O
নতুন	O
বছরে	O
সব	O
আন্তর্জাতিক	O
ম্যাচই	O
জিততে	O
চাই।’	O
অবশ্য	O
২০১৪	O
সালে	TIM
কতগুলো	O
আন্তর্জাতিক	O
ম্যাচ	O
পাবে	O
বাংলাদেশ	B-LOC
,	O
তা	O
নিয়ে	O
সবাই	O
অন্ধকারে	O
।	O

আন্তর্জাতিক	O
ফুটবলের	O
মতো	O
হকিতেও	O
ব্যর্থতার	O
পাল্লা	O
ছিল	O
ভারী	O
বিদায়ী	O
বছরে	TIM
।	O

মাঠে	O
ও	O
মাঠের	O
বাইরে	O
বারবার	O
নেতিবাচক	O
শিরোনামে	O
এসেছে	O
হকি	O
।	O

সবকিছু	O
মুছে	O
ফেলে	O
নতুন	O
শুরুর	O
প্রত্যাশায়	O
জাতীয়	O
হকি	O
দলের	O
অধিনায়ক	O
মামুনুর	B-PER
রহমান	I-PER
(	O
চয়ন	B-PER
)	O
,	O
‘নতুন	O
বছরে	O
আমার	O
চাওয়া	O
থাকবে	O
হকির	O
সব	O
সমস্যা	O
যেন	O
মিটে	O
যায়	O
।	O

জাতীয়	O
দল	O
থেকে	O
নিষিদ্ধ	O
হওয়া	O
খেলোয়াড়দের	O
শাস্তি	O
তুলে	O
নিলে	O
খুশি	O
হব।’	O
আগামী	O
মার্চে	TIM
এশিয়ান	O
গেমস	O
হকির	O
বাছাইপর্ব	O
ঢাকায়	B-LOC
।	O

ওই	O
আসরে	O
চ্যাম্পিয়ন	O
হওয়াই	O
পাখির	O
চোখ	O
মামুনুরের	B-PER
,	O
‘এশিয়া	O
কাপের	O
বাছাইপর্বে	O
চ্যাম্পিয়ন	O
হয়ে	O
বছর	O
শুরু	O
করতে	O
চাই	O
।	O

সেই	O
সঙ্গে	O
পুরোনো	O
সব	O
ব্যর্থতা	O
মুছে	O
ফেলে	O
নতুন	O
করে	O
শুরু	O
করা	O
আমাদের	O
লক্ষ্য	O
।	O

চাই	O
সব	O
দল	O
লিগে	O
অংশ	O
নিক	O
,	O
জমজমাট	O
লিগ	O
হোক	O
।	O

সবাই	O
একসঙ্গে	O
বসে	O
আলোচনার	O
উদ্যোগ	O
নিলে	O
সেটি	O
হবে	O
নতুন	O
বছরে	TIM
হকির	O
জন্য	O
একটা	O
উপহার।’	O
শ্যুটিংয়ে	O
গত	TIM
বছর	O
কোনো	O
সাফল্য	O
আসেনি	O
।	O

নতুন	O
বছরে	O
তাই	O
আবারও	O
পুরোনো	O
কথাই	O
শোনা	O
গেল	O
এসএ	O
গেমস	O
ও	O
কমনওয়েলথ	B-ORG
শ্যুটিংয়ে	O
সোনাজয়ী	O
শারমিন	B-PER
আক্তারের	I-PER
(	O
রত্না	B-PER
)	O
কণ্ঠে	O
,	O
‘খুবই	O
হতাশ	O
লাগে	O
,	O
যখন	O
আমাদের	O
ক্যাম্প	O
করতে	O
দেওয়া	O
হয়	O
না	O
।	O

শুনলাম	O
১০	O
জানুয়ারি	TIM
ক্যাম্প	O
শুরু	O
হবে	O
।	O

নতুন	O
উদ্যমে	O
নিজেকে	O
তৈরি	O
করতে	O
চাই	O
।	O

আত্মবিশ্বাস	O
ফিরিয়ে	O
আনাই	O
আমার	O
প্রথম	O
লক্ষ্য।’	O
আত্মবিশ্বাস	O
অবশ্য	O
ভালোই	O
আছে	O
এখনো	O
দেশসেরা	O
অ্যাথলেট	O
নাজমুন	B-PER
নাহারের	I-PER
(	O
বিউটি	B-PER
)	O
	O
।	O

নতুন	O
বছর	TIM
নিয়ে	O
তাঁর	O
প্রত্যাশা	O
বেশ	O
উঁচুতেই	O
,	O
‘এখনো	O
যেভাবে	O
খেলছি	O
,	O
আরও	O
অনেক	O
দিন	O
এভাবেই	O
খেলে	O
যেতে	O
চাই	O
।	O

বিপিএডে	B-ORG
যেন	O
এ	O
বছর	O
প্রথম	O
শ্রেণী	O
পাই।’	O
গত	TIM
বছর	O
জাকিয়া	B-PER
সুলতানা	I-PER
২০০	O
মিটারে	O
তাঁকে	O
হারিয়ে	O
দিলেও	O
সেই	O
আসন	O
ফেরত	O
চান	O
বিউটি	B-PER
,	O
‘ও	O
আমাকে	O
হারিয়ে	O
দেওয়ার	O
পর	O
একটু	O
কষ্টই	O
পেয়েছিলাম	O
।	O

এবার	O
চেষ্টা	O
করব	O
আবারও	O
দ্রুততম	O
মানবীর	O
সঙ্গে	O
২০০	O
মিটার	O
জিততে।’	O
একই	O
সঙ্গে	O
নতুনদের	O
স্বাগত	O
জানাতেও	O
প্রস্তুত	O
বিউটি	B-PER
,	O
‘নতুন	O
কেউ	O
উঠে	O
এলে	O
স্বাগত	O
জানাব	O
।	O

কিন্তু	O
সবকিছুর	O
আগে	O
বেশি	O
বেশি	O
প্রতিযোগিতা	O
দরকার।’	O
একই	O
আক্ষেপ	O
সাঁতারু	O
মাহফিজুর	B-PER
রহমানের	I-PER
(	O
সাগর	B-PER
)	O
	O
।	O

দীর্ঘদিন	O
কোনো	O
ক্যাম্প	O
নেই	O
।	O

কোনো	O
প্রতিযোগিতাও	O
হচ্ছে	O
না	O
।	O

তবে	O
ফেডারেশনের	O
আশায়	O
বসে	O
না	O
থেকে	O
নৌবাহিনীর	O
পুলে	O
অনুশীলন	O
চালিয়ে	O
যাচ্ছেন	O
।	O

গত	TIM
বছর	TIM
বার্সেলোনায়	B-LOC
বিশ্ব	O
সাঁতার	O
চ্যাম্পিয়নশিপে	O
নিজের	O
সেরা	O
টাইমিং	TIM
টপকেছিলেন	O
।	O

৫০	O
মিটার	O
ফ্রি-স্টাইল	O
শেষ	O
করেছিলেন	O
২৪.৩৯	O
সেকেন্ডে	O
।	O

এবার	O
নতুন	O
বছরে	O
এটাও	O
ছাড়িয়ে	O
যাওয়ার	O
প্রত্যাশা	O
তাঁর	O
।	O

মহাকালের	O
বটবৃক্ষ	O
থেকে	O
খসে	O
পড়ল	O
বছরের	O
আরেকটি	O
পাতা	O
।	O

খেলোয়াড়দের	O
মুখে	O
এমন	O
প্রত্যাশার	O
কথা	O
প্রতিবছরই	O
শোনা	O
যায়	O
।	O

কিন্তু	O
অনেক	O
কিছুই	O
থেকে	O
যায়	O
কল্পনার	O
ফানুস	O
হয়ে	O
।	O

কর্মকর্তারা	O
কি	O
খেলোয়াড়দের	O
প্রত্যাশা	O
পূরণ	O
করবেন	O
?	O
নিজের	O
বলে	O
সোহাগ	B-PER
গাজী	I-PER
ঝাঁপিয়ে	O
পড়ে	O
ক্যাচটা	O
নেওয়ার	O
পরও	O
ব্যাটসম্যান	O
তামিম	B-PER
ইকবাল	I-PER
কিছুক্ষণ	O
দাঁড়িয়ে	O
থাকলেন	O
।	O

আম্পায়ার	O
শরফুদ্দৌলা	B-PER
ইবনে	I-PER
শহীদ	I-PER
আঙুল	O
তুলে	O
দিয়েছেন	O
,	O
কিন্তু	O
উইকেট	O
থেকে	O
নড়ছিলেন	O
না	O
তামিম	B-PER
।	O

ড্রেসিং	O
রুমে	O
ফিরতে	O
ফিরতেও	O
প্রকাশ	O
করলেন	O
উষ্মা	O
।	O

খেলা	O
শেষে	O
তামিম	B-PER
নিজের	O
এই	O
‘অন্যায়’	O
আউটটাকেই	O
বললেন	O
ম্যাচের	O
টার্নিং	O
পয়েন্ট	O
,	O
‘আমাদের	O
অনেক	O
কিছু	O
নির্ভর	O
করে	O
আমার	O
ওপর	O
।	O

যে	O
সিদ্ধান্তটা	O
আমার	O
বিপক্ষে	O
দিয়েছে	O
,	O
আমি	O
জীবনে	O
কোনো	O
দিন	O
তা	O
দেখিনি	O
,	O
শুনিওনি	O
।	O

আমার	O
মনে	O
হয়	O
শুনবও	O
না	O
।	O

ওটা	O
খুব	O
গুরত্বপূর্ণ	O
ছিল	O
।	O

এ	O
ছাড়া	O
,	O
ব্যাটিংয়ের	O
সময়	O
আমরা	O
নিয়মিত	O
বিরতিতে	O
উইকেট	O
হারাতে	O
থাকায়	O
ওই	O
রান	O
তাড়া	O
করাটা	O
কঠিন	O
হয়ে	O
গিয়েছিল।’	O
আউট	O
নিয়ে	O
অসন্তোষ	O
প্রকাশ	O
করে	O
আম্পায়ারকে	O
চ্যালেঞ্জ	O
জানানোর	O
শাস্তিও	O
পেয়েছেন	O
তামিম	B-PER
।	O

১০	O
হাজার	O
টাকা	O
জরিমানা	O
করেছেন	O
তাঁকে	O
ম্যাচ	O
রেফারি	O
রকিবুল	B-PER
হাসান	I-PER
।	O

ফাইনাল	O
জিতে	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
ক্রিকেট	O
ক্লাবের	O
অধিনায়ক	O
সাকিব	B-PER
আল	I-PER
হাসান	I-PER
বলছিলেন	O
,	O
‘আগেই	O
বলেছি	O
,	O
আমরা	O
ভালো	O
দল	O
।	O

আমাদের	O
বোলিং	O
আক্রমণ	O
খুবই	O
ভালো	O
।	O

১৭৪	O
করার	O
পর	O
আমাদের	O
বিশ্বাস	O
ছিল	O
আমরা	O
পারব	O
।	O

ফাইনালের	O
চাপের	O
মধ্যে	O
১৭৫	O
করা	O
সহজ	O
নয়।’	O
প্রস্তুতি	O
ছাড়া	O
সরাসরি	O
টুর্নামেন্ট	O
খেলতে	O
নেমে	O
গিয়েছিলেন	O
।	O

সেদিক	O
দিয়ে	O
পারফরম্যান্স	O
যা-ই	O
করেছেন	O
,	O
নিজের	O
ওপর	O
খুশি	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
অধিনায়ক	O
।	O

সার্বিকভাবে	O
বিজয়	O
দিবস	O
টি-টোয়েন্টি	O
কাপটা	O
টি-টোয়েন্টি	O
বিশ্বকাপের	O
প্রস্তুতি	O
হিসেবেও	O
খারাপ	O
হয়নি	O
বলে	O
মনে	O
করছেন	O
সাকিব	B-PER
।	O

তবে	O
তাঁর	O
মতে	O
,	O
নিজেদের	O
মধ্যে	O
এমন	O
টুর্নামেন্ট	O
খেলার	O
চেয়ে	O
আন্তর্জাতিক	O
ম্যাচ	O
খেলতে	O
পারলেই	O
বেশি	O
ভালো	O
হতো	O
।	O

এমনকি	O
সাকিব	B-PER
এই	O
টুর্নামেন্টকে	O
এগিয়ে	O
রাখতে	O
রাজি	O
নন	O
বিপিএলের	B-ORG
চেয়েও	O
,	O
‘আন্তর্জাতিক	O
দলের	O
সঙ্গে	O
খেলার	O
অভিজ্ঞতাই	O
অন্যরকম	O
।	O

চাপ	O
অন্যরকম	O
,	O
দর্শক	O
অন্যরকম	O
।	O

এখানে	O
সবকিছুই	O
ছিল	O
।	O

তবে	O
বিপিএলের	B-ORG
সঙ্গে	O
একটাই	O
পার্থক্য—বিপিএলে	O
প্রতি	O
ম্যাচের	O
আগে	TIM
চাপ	O
থাকত	O
,	O
এখানে	O
ওটা	O
ছিল	O
না।’	O
চ্যাম্পিয়নের	O
ট্রফি	O
উঁচিয়ে	O
ধরে	O
বছর	O
শেষ	O
করলেও	O
ব্যক্তিগতভাবে	O
২০১৩	O
সাল	TIM
নিয়ে	O
তৃপ্ত	O
নন	O
সাকিব	B-PER
,	O
‘ব্যক্তিগতভাবে	O
বছরটা	O
মোটেই	O
ভালো	O
মনে	O
হয়নি	O
।	O

অনেক	O
ক্রিকেট	O
মিস	O
করেছি	O
।	O

আগামী	O
বছর	O
আমার	O
জন্য	O
যত	O
ম্যাচ	O
আছে	O
,	O
সুস্থ	O
থেকে	O
যেন	O
সব	O
খেলতে	O
পারি।’	O
বছরের	TIM
শেষ	O
দিনটা	TIM
খুশি	O
মনে	O
কাটাতে	O
পারেননি	O
তামিমও	B-PER
।	O

কারণ	O
কালকের	O
ওই	O
আউটটাই	O
।	O

‘আমাকে	O
ক্যাচ	O
আউট	O
দিয়েছে	O
।	O

কিন্তু	O
রিপ্লেত্লে	O
ভালোভাবে	O
দেখলে	O
দেখবেন	O
যে	O
আমার	O
ব্যাট	O
ছিল	O
পূর্ব	O
দিকে	O
আর	O
আমার	O
প্যাড	O
ছিল	O
পশ্চিমে	O
(	O
হাসি	O
...	O
)	O
	O
।	O

যাই	O
হোক	O
,	O
আমার	O
কোনো	O
অভিযোগ	O
নেই	O
।	O

কারণ	O
আম্পায়ারও	O
মানুষ	O
।	O

তাঁরও	O
ভুল	O
হতে	O
পারে	O
।	O

কিন্তু	O
খারাপ	O
লাগছে	O
যে	O
ওদের	O
(	O
প্রাইম	B-ORG
ব্যাংক	I-ORG
)	O
সঙ্গে	O
দুবারই	O
আমাকে	O
ভুল	O
আউট	O
দেওয়া	O
হলো’—ম্যাচ	O
শেষে	O
বলছিলেন	O
ইউসিবি-বিসিবি	O
অধিনায়ক	O
।	O

সাকিবের	B-PER
সঙ্গে	O
একটা	O
জায়গায়	O
অমিল	O
আছে	O
তামিমের	B-PER
।	O

শুরু	O
থেকেই	O
বিজয়	O
দিবস	O
টি-টোয়েন্টি	O
কাপের	O
উদ্যোগের	O
প্রশংসা	O
করে	O
আসছেন	O
,	O
করলেন	O
কালও	TIM
,	O
‘আমার	O
মনে	O
হয়	O
,	O
এ	O
টুর্নামেন্টটা	O
সব	O
সময়	O
থাকা	O
উচিত	O
।	O
বিপিএলে	B-ORG
অনেক	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
।	O

কিন্তু	O
এ	O
টুর্নামেন্টের	O
পুরোটাই	O
নির্ভর	O
করে	O
স্থানীয়দের	O
ওপর	O
।	O

স্থানীয়রাই	O
ম্যাচ	O
জেতাবে	O
,	O
ওরাই	O
একটা	O
কঠিন	O
পরিস্থিতি	O
থেকে	O
দলকে	O
বের	O
করে	O
নেবে।’	O
টুর্নামেন্টে	O
নিজের	O
পারফরম্যান্সেও	O
খুশি	O
তামিম	B-PER
,	O
‘এই	O
টুর্নামেন্টের	O
আগে	O
এক	O
মাস	O
আমি	O
ব্যাটই	O
ধরিনি	O
।	O

জানতাম	O
,	O
ছন্দ	O
ফিরে	O
পেতে	O
এক-দুটো	O
ম্যাচ	O
সময়	O
লাগবে	O
।	O

আল্লাহর	O
রহমতে	O
শেষের	O
দিকে	O
আমি	O
আমার	O
মতো	O
ব্যাটিং	O
করতে	O
পেরেছি।’	O
প্রতিপক্ষকে	O
৪০	O
রানে	O
গুটিয়ে	O
দিয়ে	O
৩.২	O
ওভারেই	O
ম্যাচ	O
জয়ের	O
কাজ	O
সারা	O
!	O
মালয়েশিয়ার	B-LOC
বিপক্ষে	O
আফগানিস্তানের	B-LOC
এমন	O
জয়ের	O
পর	O
সেমিফাইনাল	O
খেলতে	O
হলে	O
শ্রীলঙ্কার	B-LOC
বিপক্ষে	O
জিততেই	O
হতো	O
বাংলাদেশের	B-LOC
যুবাদের	O
।	O

কিন্তু	O
যুবারা	O
হেরে	O
গেল	O
২	O
উইকেটে	O
।	O

প্রথম	O
২	O
ম্যাচ	O
শেষে	O
শীর্ষে	O
থাকা	O
দলটিই	O
তাই	O
বিদায়	O
নিল	O
অনূর্ধ্ব-১৯	O
এশিয়া	O
কাপের	O
গ্রুপ	O
পর্ব	O
থেকে	O
।	O

কালকের	TIM
আগে	O
পয়েন্ট	O
টেবিলের	O
তিনে	O
থাকা	O
শ্রীলঙ্কাই	B-LOC
শেষ	O
পর্যন্ত	O
গ্রুপ	O
চ্যাম্পিয়ন	O
হয়ে	O
উঠল	O
শেষ	O
চারে	O
,	O
সঙ্গী	O
আফগানিস্তান	B-LOC
।	O

সমান	O
৪	O
পয়েন্ট	O
নিয়েও	O
রানরেটে	O
বিদায়	O
বাংলাদেশের	B-LOC
যুবাদের	O
।	O

ওয়েবসাইট	O
।	O

আবারও	O
ব্যাটিং	O
ব্যর্থতাই	O
কাল	TIM
হয়েছে	O
দলের	O
।	O

আগের	O
ম্যাচে	O
১৬৯	O
রানের	O
পুঁজি	O
নিয়েও	O
আফগানদের	O
হারিয়েছিলেন	O
বোলাররা	O
।	O

কাল	TIM
২০৩	O
রান	O
নিয়ে	O
লড়াই	O
করেও	O
পেরে	O
ওঠা	O
যায়নি	O
লঙ্কানদের	O
সঙ্গে	O
।	O

তিনে	O
নেমে	O
ঠিক	O
১০০	O
করেছেন	O
কুশল	B-PER
মেন্ডিস	B-PER
।	O

৭২	O
রানে	O
৩	O
উইকেট	O
হারানোর	O
পর	O
প্রিয়ামল	B-PER
পেরেরার	I-PER
সঙ্গে	O
গড়েছেন	O
১০৮	O
রানের	O
জুটি	O
।	O

এই	O
জুটি	O
ভাঙার	O
পর	O
নিয়মিত	O
উইকেট	O
হারানোর	O
মধ্যেও	O
এক	O
প্রান্ত	O
আগলে	O
রেখে	O
দলকে	O
২	O
উইকেটে	O
জিতিয়ে	O
ফিরেছেন	O
পেরেরা	O
(	O
৬২*	O
)	O
	O
।	O

বাংলাদেশ	B-LOC
দুশ	O
পেরিয়েছিল	O
নাজিমুল	B-PER
হোসেনের	I-PER
টানা	O
দ্বিতীয়	O
ফিফটিতে	O
(	O
৬২	O
)	O
	O
।	O

৩৩	O
করেছেন	O
ইয়াসির	B-PER
আলি	I-PER
,	O
৩২	O
মোসাদ্দেক	B-PER
হোসেন	I-PER
।	O

সেমিতে	O
আফগানদের	O
প্রতিপক্ষ	O
পাকিস্তান	B-LOC
,	O
লঙ্কার	O
ভারত	B-LOC
।	O

ক্লাব	O
কাপ	O
হকি	O
মাঠে	O
গড়াচ্ছে	O
৭	O
জানুয়ারি	TIM
।	O

সিদ্ধান্তটা	O
আগেই	O
নেওয়া	O
ছিল	O
।	O

কালকের	O
লিগ	O
কমিটির	O
সভায়	O
প্রিমিয়ার	O
লিগ	O
শুরুর	O
তারিখও	O
চূড়ান্ত	O
হলো	O
।	O

গ্রিন	O
ডেল্টা	O
প্রিমিয়ার	O
হকি	O
লিগ	O
শুরু	O
১৮	O
জানুয়ারি	TIM
।	O

অনেকটা	O
মজা	O
করেই	O
চ্যালেঞ্জ	O
করেছিলেন	O
ব্রেট	O
লিকে	O
।	O

ব্রিটিশ	O
সাংবাদিক	O
পিয়ার্স	B-PER
মরগান	I-PER
বোধ	O
হয়	O
আন্দাজ	O
করতে	O
পারেননি	O
এখনো	O
লির	O
বোলিংয়ে	O
এত	O
ধার	O
!	O
মেলবোর্ন	B-LOC
টেস্টের	O
দ্বিতীয়	O
দিন	O
চা-বিরতির	O
সময়	O
তাই	O
দেখা	O
গেল	O
নেটে	O
লি	O
বোলিং	O
করছেন	O
,	O
সেই	O
বল	O
সামলাতে	O
হিমশিম	O
মরগান	B-PER
।	O

সাবেক	O
অস্ট্রেলিয়ান	O
পেসারের	O
গতি	O
আর	O
বাউন্সারে	O
রীতিমতো	O
নাকাল	O
হয়ে	O
পরে	O
জানিয়েছেন	O
,	O
লি	B-PER
নাকি	O
বল	O
করে	O
পাঁজরের	O
হাড়	O
ভেঙে	O
দিয়েছেন	O
!	O
খেসারত	O
হিসেবে	O
লির	O
কাছে	O
একটা	O
ডিনারও	O
চেয়েছিলেন	O
মরগান	B-PER
।	O

সিডনির	B-LOC
এক	O
রেস্তোরাঁয়	O
পেট	O
পুরে	O
খাইয়েও	O
দিয়েছেন	O
বেচারা	O
মরগানকে	B-PER
।	O

ওয়েবসাইট	O
।	O

এ	O
বছরের	O
ব্যালন	O
ডি’অর	O
কার	O
পাওয়া	O
উচিত	O
?	O
কেউ	O
বলবেন	O
মেসির	B-PER
নাম	O
।	O

কেউ	O
রোনালদোকে	B-PER
এগিয়ে	O
রাখবেন	O
।	O

রিবেরির	B-PER
কথাও	O
বলতে	O
পারেন	O
কেউ	O
কেউ	O
।	O

জ্লাতান	B-PER
ইব্রাহিমোভিচ	I-PER
অবশ্য	O
মনে	O
করেন	O
পুরস্কারটা	O
এঁদের	O
কেউ	O
নন	O
,	O
সেটি	O
নাকি	O
পাওয়া	O
উচিত	O
সান্তা	B-PER
ক্লজের	I-PER
!	O
এবার	O
নিশ্চয়	O
ভিরমি	O
খেয়েছেন	O
।	O

খাওয়ারই	O
কথা	O
,	O
লাল	O
পোশাকের	O
সাদা	O
দাড়ির	O
লোকটা	O
ব্যালন	O
ডি’অর	O
নিচ্ছে	O
,	O
সেটা	O
কল্পনা	O
করেই	O
হেসে	O
খুন	O
হয়ে	O
যাবেন	O
!	O
ইব্রা	B-PER
কথাটা	O
রসিকতা	O
করেই	O
বলেছেন	O
।	O

তবে	O
ব্যালন	O
ডি’অর	O
না	O
পাওয়ায়	O
নিজের	O
হতাশাটা	O
আগেই	O
জানিয়েছিলেন	O
।	O

পুরস্কার	O
নিয়ে	O
রসিকতা	O
কি	O
তা	O
থেকেই	O
?	O
কে	O
জানে	O
!	O
ওয়েবসাইট	O
।	O

হতে	O
পারেন	O
তিনি	O
সর্বকালের	O
অন্যতম	O
সেরা	O
বাঁহাতি	O
স্পিনার	O
,	O
হতে	O
পারেন	O
ভারতের	B-LOC
কিংবদন্তিদের	O
একজন	O
।	O

কিন্তু	O
ভোটের	O
বাজারে	O
তো	O
আর	O
ওসবের	O
ভাত	O
নেই	O
।	O

তার	O
ওপর	O
একটা	O
‘দুর্নাম’	O
অনেক	O
দিন	O
থেকেই	O
গায়ের	O
সঙ্গে	O
লেগে	O
আছে	O
বিষেণ	B-PER
সিং	I-PER
বেদীর	I-PER
।	O

ঠোঁটকাটা	O
হিসেবেই	O
এক	O
নামে	O
পরিচিত	O
ক্রিকেট	O
মহলে	O
।	O

ছুরির	O
মতো	O
জিবটাই	O
বোধ	O
হয়	O
ডুবিয়েছে	O
বেদীকে	O
।	O

দিল্লি	B-ORG
অ্যান্ড	I-ORG
ডিস্ট্রিক্ট	I-ORG
ক্রিকেট	I-ORG
অ্যাসোসিয়েশনের	I-ORG
(	O
ডিডিসিএ	B-ORG
)	O
প্রেসিডেন্ট	O
পদে	O
প্রার্থী	O
হয়েছিলেন	O
পরশু	TIM
।	O

কিন্তু	O
যাকে	O
বলে	O
একেবারে	O
গো-হারা	O
হেরেছেন	O
!	O
প্রতিপক্ষ	O
স্নেহ	O
প্রকাশ	O
বনসাল	O
যেখানে	O
পেয়েছেন	O
৩৪৩৩টি	O
ভোট	O
,	O
বেদীর	O
ভোট	O
মাত্র	O
২৮৫টি	O
!	O
এমনকি	O
তাঁর	O
প্যানেলের	O
কেউ	O
নিজেদের	O
পদে	O
২০০	O
ভোটও	O
পাননি	O
!	O
ওয়েবসাইট	O
।	O

গতকাল	TIM
শুরু	O
আবুধাবি	O
টেস্টে	O
শ্রীলঙ্কার	B-LOC
একাদশে	O
উইকেটকিপারই	O
চারজন—প্রসন্ন	O
জয়াবর্ধনে	B-PER
,	O
কুমার	B-PER
সাঙ্গাকারা	I-PER
,	O
দীনেশ	B-PER
চান্ডিমাল	I-PER
ও	O
কুশল	B-PER
সিলভা	I-PER
।	O

এ	O
ছাড়া	O
প্রথম	O
শ্রেণীর	O
ক্রিকেটে	O
টুকটাক	O
কিপিং	O
করেন	O
দিমুথ	B-PER
করুণারত্নেও	I-PER
!	O
অভিষেকের	O
পর	O
থেকেই	O
আলোচনায়	O
ডেভিড	B-PER
ওয়ার্নার	I-PER
।	O

কখনো	O
ব্যাটে	O
ঝড়	O
তুলে	O
,	O
কখনো	O
বিতর্কিত	O
কাণ্ড-কারখানার	O
জন্ম	O
দিয়ে	O
।	O

এখন	O
অবশ্য	O
ব্যাট	O
হাতেই	O
আলোচনায়	O
অস্ট্রেলিয়ান	O
ওপেনার	O
।	O

চলমান	O
অ্যাশেজে	B-PER
ওয়ার্নার	I-PER
আছেন	O
দারুণ	O
ফর্মে	O
।	O

এখন	O
পর্যন্ত	O
সিরিজের	O
সর্বোচ্চ	O
রান	O
তাঁরই	O
।	O

দুই	O
সেঞ্চুরি	O
,	O
দুই	O
হাফ	O
সেঞ্চুরিসহ	O
চার	O
টেস্টের	O
৮	O
ইনিংসে	O
৭০.১৪	O
গড়ে	O
৪৯১	O
রান	O
।	O

পুরস্কারটাও	O
পেলেন	O
নগদই	O
।	O

ফিরেছেন	O
অস্ট্রেলিয়ার	B-LOC
ওয়ানডে	O
দলে	O
।	O

সিডনিতে	B-LOC
অ্যাশেজের	O
শেষ	O
টেস্ট	O
শুক্রবার	TIM
শুরু	O
।	O

১২	O
জানুয়ারি	TIM
থেকে	O
ইংল্যান্ডের	B-LOC
বিপক্ষে	O
পাঁচ	O
ম্যাচের	O
ওয়ানডে	O
সিরিজ	O
।	O

প্রথম	O
তিন	O
ম্যাচের	O
জন্য	O
কাল	TIM
ঘোষিত	O
১৪	O
সদস্যের	O
অস্ট্রেলিয়া	B-LOC
দলে	O
ওয়ার্নারের	O
সঙ্গে	O
চোট	O
কাটিয়ে	O
ফিরেছেন	O
মাইকেল	B-PER
ক্লার্ক	I-PER
,	O
শন	B-PER
মার্শ	I-PER
ও	O
জেমস	B-PER
প্যাটিনসনও	I-PER
।	O

জুনে	TIM
পানশালায়	B-LOC
ইংল্যান্ডের	B-LOC
জো	B-PER
রুটকে	I-PER
চড়	O
মারায়	O
দল	O
থেকে	O
বহিষ্কৃত	O
হয়েছিলেন	O
ওয়ার্নার	B-PER
।	O

ফিরে	O
এসে	O
অ্যাশেজের	O
তিনটি	O
টেস্ট	O
খেললেও	O
ইংল্যান্ডের	B-LOC
বিপক্ষে	O
ওয়ানডে	O
সিরিজের	O
দলে	O
জায়গা	O
পাননি	O
।	O

ছিলেন	O
না	O
ভারত	B-LOC
সফরেও	O
।	O

চোট	O
থাকায়	O
ক্লার্ক-মার্শও	B-PER
ভারত	B-LOC
সফর	O
করতে	O
পারেননি	O
।	O

প্যাটিনসন	B-PER
সর্বশেষ	O
ওয়ানডে	O
খেলেছিলেন	O
২০১২	O
সালের	O
সেপ্টেম্বরে	O
।	O

বাদ	O
পড়েছেন	O
হিউজ	O
,	O
ভোজেস	B-PER
,	O
হেনরিকস	B-PER
ও	O
কালাম	B-PER
ফার্গুসন	I-PER
।	O

এএফপি	B-ORG
।	O

অস্ট্রেলিয়ার	B-LOC
ওয়ানডে	O
স্কোয়াড	O
:	O
ওয়ার্নার	B-PER
,	O
ফিঞ্চ	B-PER
,	O
ওয়াটসন	B-PER
,	O
মার্শ	B-PER
,	O
ক্লার্ক	B-PER
(	O
অধিনায়ক	O
)	O
,	O
বেইলি	B-PER
(	O
সহ-অধিনায়ক	O
)	O
,	O
হাডিন	B-PER
(	O
উইকেটকিপার	O
)	O
,	O
ম্যাক্সওয়েল	B-PER
,	O
ফকনার	B-PER
,	O
জনসন	B-PER
,	O
কোল্টার-নাইল	B-PER
,	O
প্যাটিনসন	B-PER
,	O
ম্যাকাই	B-PER
ও	O
ডোহার্টি	B-PER
।	O

ক্রিকেটকে	O
বিদায়	O
বলেছেন	O
মাস	TIM
দেড়েক	O
আগে	O
।	O

অবসর	O
জীবনের	O
স্বাদ	O
একটু	O
হলেও	O
পেয়ে	O
গেছেন	O
শচীন	B-PER
টেন্ডুলকার	I-PER
।	O

সেই	O
অভিজ্ঞতা	O
থেকেই	O
জ্যাক	B-PER
ক্যালিসকে	I-PER
আশ্বাস	O
দিচ্ছেন	O
ভারতীয়	O
ব্যাটিং	O
জিনিয়াস—লম্বা	B-PER
ক্যারিয়ারের	O
পর	O
হঠাৎ	O
অবসরে	O
ভয়	O
পাওয়ার	O
কিছু	O
নেই	O
।	O

অবসর	O
জীবন	O
নাকি	O
মন্দ	O
নয়	O
!	O
একই	O
সঙ্গে	O
একসময়ের	O
প্রতিপক্ষের	O
প্রশংসায়	O
পঞ্চমুখও	O
হয়েছেন	O
টেন্ডুলকার	B-PER
।	O

টেস্ট	O
থেকে	O
অবসর	O
নেওয়া	O
ক্যালিস	B-PER
ওয়ানডে	O
খেলে	O
যাবেন	O
।	O

তাই	O
ব্যাট	O
হাতে	O
হয়তো	O
আরও	O
কিছুদিন	O
দেখা	O
যাবে	O
ক্যালিসকে	B-PER
।	O

তবে	O
টেস্টের	O
সাদা	O
পোশাক	O
তুলে	O
রাখার	O
সিদ্ধান্তটা	O
খুব	O
সহজ	O
ছিল	O
না	O
,	O
সেটি	O
বলছেন	O
ক্যালিস	B-PER
নিজেও	O
।	O

প্রায়	O
দেড়	O
যুগ	O
ধরে	O
টেস্ট	O
ক্রিকেটে	O
ব্যস্ত	O
জীবন	O
কাটিয়েছেন	O
,	O
সেই	O
ব্যস্ত	O
জীবন	O
থেকে	O
এখন	O
ফুরসত	O
মিলছে	O
।	O

পরিবারকে	O
সময়	O
দেবেন	O
,	O
নিজের	O
মতো	O
করে	O
সময়	O
কাটাবেন	O
হয়তো	O
।	O

তবে	O
এটাও	O
ঠিক	O
,	O
অবসর-পরবর্তী	O
জীবন	O
নিয়ে	O
অনেকেই	O
ভয়ে	O
থাকেন	O
!	O
ক্যালিসকে	B-PER
যাতে	O
সেই	O
ভয়	O
তাড়া	O
না	O
করে	O
,	O
সেটি	O
চান	O
টেন্ডুলকার	B-PER
।	O

টুইটারে	O
টেন্ডুলকার	B-PER
লিখেছেন	O
,	O
‘ক্যালিস	B-PER
,	O
অসাধারণ	O
ক্যারিয়ারের	O
জন্য	O
তোমাকে	O
অভিনন্দন	O
।	O

সত্যিকারের	O
ক্রীড়াবিদের	O
মানসিকতায়	O
খেলেছ	O
তুমি	O
।	O

তোমার	O
বিপক্ষে	O
খেলাটাও	O
ছিল	O
দারুণ	O
আনন্দের	O
।	O

তুমি	O
একজন	O
সত্যিকারের	O
চ্যাম্পিয়ন	O
।	O

তবে	O
অবসর	O
জীবনও	O
খুব	O
একটা	O
মন্দ	O
নয়।’	O
ক্যালিসের	B-PER
উচ্ছ্বসিত	O
প্রশংসা	O
ঝরল	O
একসময়ে	O
বিশ্বের	O
অন্যতম	O
সেরা	O
অলরাউন্ডার	O
কপিল	B-PER
দেবের	I-PER
কণ্ঠেও	O
।	O

একেবারে	O
সত্যিটাও	O
সামনে	O
তুলে	O
আনলেন	O
কপিল	B-PER
,	O
‘একবার	O
ওর	O
পরিসংখ্যানের	O
দিকে	O
তাকান	O
।	O

টেস্টে	O
১৩	O
হাজারের	O
বেশি	O
রান	O
,	O
ওয়ানডেতে	O
১১	O
হাজারের	O
বেশি	O
।	O

দুই	O
ধরনের	O
ক্রিকেটেই	O
৩০০-র	O
মতো	O
উইকেট	O
,	O
টেস্টে	O
২০০	O
ক্যাচ	O
,	O
ওয়ানডেতে	O
১০০-র	O
বেশি	O
।	O

রাহুল	B-PER
দ্রাবিড়ের	I-PER
মতো	O
ক্যালিসও	B-PER
আসলে	O
ওর	O
প্রাপ্য	O
সম্মানটুকু	O
পায়নি।’	O
সাবেক	O
ভারতীয়	O
অধিনায়ক	O
এখানেই	O
থামছেন	O
না	O
।	O

ক্যালিসের	B-PER
জন্য	O
তাঁর	O
অনেক	O
আফসোসও	O
,	O
‘ক্যালিস	B-PER
আমাদের	O
সময়	O
খেললে	O
কী	O
দারুণ-ই	O
না	O
লাগত	O
।	O

ওর	O
বিপক্ষে	O
খেলা	O
হতো	O
দারুণ	O
আনন্দের।’	O
ওয়েবসাইট	O
।	O

কার	O
কীভাবে	O
শেষ	O
রাহুল	B-PER
দ্রাবিড়	I-PER
১	O
ও	O
২৫	O
রান	O
শচীন	B-PER
টেন্ডুলকার	I-PER
৭৪	O
মাইক	O
হাসি	O
২৫	O
ও	O
২৭*	O
রিকি	B-PER
পন্টিং	I-PER
৪	O
ও	O
৮	O
ব্রায়ান	B-PER
লারা	I-PER
০	O
ও	O
৪৯	O
ডন	B-PER
ব্র্যাডম্যান	I-PER
০	O
অ্যালান	B-PER
বোর্ডার	I-PER
১৭	O
ও	O
৪২*	O
স্টিভ	B-PER
ওয়াহ	I-PER
৪০	O
ও	O
৮০	O
সুনীল	B-PER
গাভাস্কার	I-PER
২১	O
ও	O
৯৬	O
জাভেদ	B-PER
মিয়াঁদাদ	I-PER
৩১	O
ভিভ	B-PER
রিচার্ডস	I-PER
২	O
ও	O
৬০	O
গ্যারি	B-PER
সোবার্স	I-PER
০	O
ও	O
২০	O
গ্রেগ	B-PER
চ্যাপেল	I-PER
১৮২	O
ব্যারি	B-PER
রিচার্ডস	I-PER
৮১	O
ও	O
১২৬	O
গ্রায়েম	B-PER
পোলক	I-PER
১	O
ও	O
৪	O
জ্যাক	B-PER
ক্যালিস	I-PER
১১৫	O
তিন	O
দিন	O
পর	O
আজ	O
আবার	O
শুরু	O
বাংলাদেশ	B-LOC
প্রিমিয়ার	O
ফুটবল	O
লিগ	O
।	O

দেশের	O
চলমান	O
রাজনৈতিক	O
অস্থিরতার	O
কারণে	O
মাঠের	O
নিরাপত্তা	O
চেয়ে	O
পর্যাপ্ত	O
পুলিশ	B-ORG
পায়নি	O
ফেডারেশন	O
,	O
যে	O
কারণে	O
গত	TIM
তিন	O
দিন	O
খেলা	O
হয়নি	O
।	O

মাঠে	O
পুলিশি	B-ORG
নিরাপত্তা	O
পাওয়ার	O
আশ্বাস	O
মিলেছে	O
,	O
আজ	O
বঙ্গবন্ধু	B-LOC
স্টেডিয়ামে	I-LOC
বিকেল	O
পাঁচটায়	TIM
মুখোমুখি	O
আবাহনী-ব্রাদার্স	O
।	O

ইংল্যান্ডের	B-LOC
হেস্টিংস	O
আন্তর্জাতিক	O
দাবার	O
তৃতীয়	O
রাউন্ড	O
শেষে	O
আড়াই	O
পয়েন্ট	O
নিয়ে	O
যৌথভাবে	O
দ্বিতীয়	O
স্থানে	O
বাংলাদেশের	B-LOC
গ্র্যান্ডমাস্টার	O
জিয়াউর	B-PER
রহমান	I-PER
।	O

তৃতীয়	O
রাউন্ডে	O
জিয়া	B-PER
হারিয়েছেন	O
যুক্তরাষ্ট্রের	B-LOC
আন্তর্জাতিক	O
মাস্টার	O
প্রসভিরাইকভ	B-PER
ভ্লাদিমিরকে	I-PER
।	O

মেসির	B-PER
চাওয়া	O
নববর্ষে	O
ঈশ্বরের	O
কাছে	O
মেসির	B-PER
চাওয়া	O
কী	O
?	O
মেসির	B-PER
মুখেই	O
শোনা	O
যাক	O
,	O
‘মানুষের	O
জীবনে	O
গুরুত্বপূর্ণ	O
অনেক	O
জিনিসই	O
আছে	O
।	O

তবে	O
খেলার	O
কথা	O
যদি	O
বলেন	O
,	O
আমার	O
চাওয়া	O
২০১৪	O
সালে	TIM
চোটমুক্ত	O
থাকা।’	O
২০১৩	O
সালের	TIM
অনেকটা	O
সময়	O
মেসিকে	O
মাঠের	O
বাইরে	O
কাটাতে	O
বাধ্য	O
করেছে	O
চোট	O
।	O

নতুন	O
বছরে	TIM
চোট	O
যেন	O
আর	O
ছোবল	O
নিয়ে	O
হাজির	O
হতে	O
না	O
পারে	O
,	O
মেসি	O
সেটিই	O
বলেছেন	O
আর্জেন্টাইন	O
টেলিভিশন	O
শো	O
মুন্ডো	O
লিওতে	O
।	O

পরশু	TIM
ওই	O
অনুষ্ঠানে	O
মেসি	B-PER
এটাও	O
জানিয়েছেন	O
,	O
পরিবারের	O
সঙ্গে	O
নববর্ষ	O
উদ্যাপন	O
করে	O
আজই	TIM
রওনা	O
হবেন	O
বার্সেলোনায়	B-LOC
।	O

ওয়েবসাইট	O
।	O

হেইঙ্কেসের	O
পূর্বানুমান	O
২০১৩	O
সালে	TIM
ফুটবল-দুনিয়ায়	O
বায়ার্ন	B-PER
মিউনিখের	I-PER
রাজত্বটা	O
ছিল	O
স্পষ্টই	O
।	O

এ	O
মৌসুমেও	O
জার্মান	B-LOC
পরাশক্তি	O
এগোচ্ছে	O
দাপট	O
নিয়েই	O
।	O

এ	O
মৌসুমই	O
শুধু	O
নয়	O
বায়ার্নের	B-PER
সাবেক	O
কোচ	O
ইয়ুপ	B-PER
হেইঙ্কেস	I-PER
বলছেন	O
,	O
বায়ার্ন	B-PER
ইউরোপ	B-LOC
শাসন	O
করতে	O
পারে	O
আগামী	O
এক	O
দশক	TIM
।	O

বায়ার্নের	B-PER
আজকের	O
অপ্রতিরোধ্য	O
হয়ে	O
ওঠা	O
এই	O
হেইঙ্কেসের	B-PER
হাত	O
ধরেই	O
।	O

গত	TIM
মৌসুমে	O
বায়ার্নকে	B-ORG
প্রথমবারের	O
মতো	O
জিতিয়েছেন	O
‘ট্রেবল’	O
।	O

সেই	O
হেইঙ্কেস	B-PER
এক	O
ফুটবল	O
সাময়িকীকে	O
বলছেন	O
,	O
‘বায়ার্ন	B-ORG
সংগঠিত	O
একটা	O
দল	O
।	O

এই	O
দলে	O
খেলোয়াড়দের	O
বয়স	O
,	O
মান	O
ও	O
পারস্পরিক	O
শ্রদ্ধাবোধ	O
আছে	O
।	O

আগামী	O
এক	O
দশক	O
বায়ার্নের	O
জন্য	O
দারুণ	O
কাটতে	O
পারে।’	O
ওয়েবসাইট	O
।	O

যুবরাজ	B-PER
বাদ	O
পারফরম্যান্স	O
দিয়েই	O
ভারতের	B-LOC
ওয়ানডে	O
দলে	O
ফিরেছিলেন	O
।	O

কিন্তু	O
জায়গাটা	O
ধরে	O
রাখতে	O
পারলেন	O
না	O
যুবরাজ	B-PER
সিং	I-PER
।	O

নিউজিল্যান্ড	B-LOC
সফরের	O
ভারতীয়	B-LOC
ওয়ানডে	O
দল	O
থেকে	O
বাদ	O
পড়েছেন	O
এই	O
অলরাউন্ডার	O
।	O

নিউজিল্যান্ড	B-LOC
সফরে	O
পাঁচটি	O
ওয়ানডে	O
ও	O
দুটি	O
টেস্ট	O
খেলবে	O
ভারত	B-LOC
।	O

৯	O
জানুয়ারি	TIM
নেপিয়ারে	B-LOC
প্রথম	O
ওয়ানডে	O
দিয়ে	O
শুরু	O
সিরিজের	O
জন্য	O
কাল	TIM
ওয়ানডে	O
ও	O
টেস্ট	O
দল	O
ঘোষিত	O
হয়েছে	O
।	O

ওয়ানডে	O
দল	O
থেকে	O
যুবরাজের	B-PER
সঙ্গে	O
বাদ	O
পড়েছেন	O
মোহিত	B-PER
শর্মা	I-PER
ও	O
উমেশ	B-PER
যাদব	I-PER
।	O

তাঁদের	O
জায়গায়	O
ডাক	O
পেয়েছেন	O
ঈশ্বর	B-PER
পান্ডে	I-PER
,	O
বরুন	B-PER
অ্যারন	I-PER
ও	O
স্টুয়ার্ট	B-PER
বিনি	I-PER
।	O

এর	O
মধ্যে	O
মধ্যপ্রদেশের	B-LOC
পেসার	O
ঈশ্বর	B-PER
পান্ডে	I-PER
প্রথমবারের	O
মতো	O
ডাক	O
পেয়েছেন	O
টেস্ট	O
দলেও	O
।	O

তাঁকে	O
জায়গা	O
দিতে	O
বাদ	O
পড়েছেন	O
স্পিনার	O
প্রজ্ঞান	B-PER
ওঝা	I-PER
।	O

ওয়েবসাইট	O
।	O

কস্তার	B-PER
ভোটও	O
রোনালদোর	B-PER
গোল	O
করার	O
লড়াইয়ে	O
ক্রিস্টিয়ানো	B-PER
রোনালদোই	I-PER
তাঁর	O
প্রধান	O
প্রতিদ্বন্দ্বী	O
।	O

লিগে	O
এখন	O
পর্যন্ত	O
১৯	O
গোল	O
নিয়ে	O
সবার	O
ওপরে	O
ডিয়েগো	B-PER
কস্তা	I-PER
।	O

রোনালদোর	B-PER
গোল	O
১৮টি	O
।	O

কিন্তু	O
মাঠের	O
সেই	O
প্রতিদ্বন্দ্বিতার	O
ব্যাপারটা	O
সরিয়ে	O
রেখে	O
কস্তা	O
মাতলেন	O
রোনালদো-বন্দনায়	O
।	O

ফিফা	B-ORG
ব্যালন	O
ডি’অর	O
এবার	O
রোনালদোরই	B-PER
প্রাপ্য—জানিয়ে	O
দিলেন	O
নিজের	O
অভিমত	O
।	O

রোনালদোর	B-PER
সঙ্গে	O
ব্যালন	O
ডি’অরের	O
আরও	O
দুই	O
দাবিদার	O
লিওনেল	B-PER
মেসি	I-PER
ও	O
ফ্রাঙ্ক	B-PER
রিবেরি	I-PER
।	O

তবে	O
অ্যাটলেটিকো	B-ORG
মাদ্রিদের	I-ORG
স্ট্রাইকারের	O
চাওয়া	O
,	O
পুরস্কারটা	O
যেন	O
এবার	O
রোনালদোর	B-PER
হাতেই	O
ওঠে	O
।	O

ওয়েবসাইট	O
।	O

বীরশ্রেষ্ঠ	B-LOC
মোস্তফা	I-LOC
কামাল	I-LOC
স্টেডিয়ামে	I-LOC
কুল	O
দ্বিতীয়	O
বিভাগ	O
ফুটবলে	O
কাল	TIM
কারওয়ান	B-ORG
বাজার	I-ORG
প্রগতি	I-ORG
সংঘ	I-ORG
১-০	O
গোলে	O
হারিয়েছে	O
পিডব্লিউডি	B-ORG
ক্লাবকে	I-ORG
।	O

গোল	O
করেছেন	O
আব্বাস	B-PER
গাজী	I-PER
।	O

অন্য	O
ম্যাচে	O
পূর্বাচল	B-ORG
পরিষদও	I-ORG
১-০	O
গোলে	O
হারিয়েছে	O
টঙ্গী	B-ORG
ক্রীড়া	I-ORG
চক্রকে	I-ORG
।	O

গোল	O
করেছেন	O
সাব্বির	B-PER
হোসেন	I-PER
।	O

আশুলিয়ার	B-LOC
নিশ্চিন্তপুরে	B-LOC
তাজরীন	B-ORG
ফ্যাশনস	I-ORG
লিমিটেডে	I-ORG
অগ্নিকাণ্ডে	O
শতাধিক	O
শ্রমিকের	O
প্রাণহানির	O
ঘটনায়	O
করা	O
মামলায়	O
প্রতিষ্ঠানটির	O
মালিক	O
দেলোয়ার	B-PER
হোসেন	I-PER
,	O
তাঁর	O
স্ত্রী	O
প্রতিষ্ঠানটির	O
চেয়ারম্যান	O
মাহমুদা	B-PER
আক্তারসহ	I-PER
পলাতক	O
ছয়জনের	O
বিরুদ্ধে	O
গ্রেপ্তারি	O
পরোয়ানা	O
জারি	O
করেছেন	O
আদালত	O
।	O

ঢাকার	B-LOC
বিচারিক	O
হাকিম	B-PER
ওয়াসিম	I-PER
শেখ	I-PER
গতকাল	TIM
মঙ্গলবার	TIM
এই	O
মামলার	O
অভিযোগপত্র	O
গ্রহণ	O
করে	O
ওই	O
ছয়জনের	O
বিরুদ্ধে	O
গ্রেপ্তারি	O
পরোয়ানা	O
জারি	O
করেন	O
।	O

একই	O
সঙ্গে	O
আগামী	TIM
২৫	O
ফেব্রুয়ারিরTIM	
মধ্যে	O
তাঁদের	O
গ্রেপ্তার-সংক্রান্ত	O
প্রতিবেদন	O
দাখিল	O
করতে	O
পুলিশকে	O
নির্দেশ	O
দেন	O
আদালত	O
।	O

বাকি	O
আসামিদের	O
মধ্যে	O
ছয়জন	O
জামিনে	O
ও	O
একজন	O
কারাগারে	O
আছেন	O
।	O

২০১২	O
সালের	O
২৪	O
নভেম্বর	TIM
তৈরি	O
পোশাক	O
কারখানা	O
তাজরীন	O
ফ্যাশনসে	O
আগুন	O
লেগে	O
১১১	O
জন	O
শ্রমিক	O
নিহত	O
হন	O
।	O

আহত	O
ও	O
অসুস্থ	O
হন	O
দুই	O
শতাধিক	O
শ্রমিক	O
।	O

ঘটনার	O
পরদিন	O
আশুলিয়া	B-LOC
থানার	O
পুলিশ	B-ORG
অজ্ঞাতনামা	O
ব্যক্তিদের	O
আসামি	O
করে	O
কারখানায়	O
অগ্নিসংযোগের	O
অভিযোগে	O
একটি	O
মামলা	O
করে	O
।	O

ওই	O
ঘটনায়	O
গত	TIM
বছরের	O
২২	O
নভেম্বর	TIM
তাজরীন	O
ফ্যাশনসের	O
মালিক	O
ও	O
ব্যবস্থাপনা	O
পরিচালক	O
(	O
এমডি	O
)	O
,	O
চেয়ারম্যানসহ	O
১৩	O
জনের	O
বিরুদ্ধে	O
অভিযোগপত্র	O
দাখিল	O
করে	O
পুলিশের	B-ORG
অপরাধ	O
তদন্ত	O
বিভাগ	O
(	O
সিআইডি	O
)	O
	O
।	O

মালিকের	O
অবহেলাজনিত	O
হত্যা	O
ও	O
নরহত্যার	O
স্পষ্ট	O
প্রমাণ	O
মিলেছে	O
উল্লেখ	O
করে	O
আসামিদের	O
বিরুদ্ধে	O
দণ্ডবিধির	O
৩২৩	O
,	O
৩২৫	O
,	O
৪৩৬	O
,	O
৩০৪	O
,	O
৩০৪	O
(	O
ক	O
)	O
ও	O
৪২৭	O
ধারায়	O
অভিযোগপত্র	O
দেওয়া	O
হয়	O
।	O

অন্য	O
যে	O
চারজনের	O
বিরুদ্ধে	O
গ্রেপ্তারি	O
পরোয়ানা	O
জারি	O
করা	O
হয়েছে	O
,	O
তাঁরা	O
হলেন	O
তাজরীনের	O
কর্মকর্তা	O
এম	B-PER
মাহাবুবুল	I-PER
মোর্শেদ	I-PER
,	O
কারখানার	O
ব্যবস্থাপক	O
আবদুর	B-PER
রাজ্জাক	I-PER
,	O
মাননিয়ন্ত্রণ	O
ব্যবস্থাপক	O
শহীদুজ্জামান	B-PER
ও	O
উৎপাদন	O
ব্যবস্থাপক	O
মোবারক	B-PER
হোসেন	I-PER
।	O
